<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>home |&gt; dplyr::glimpse()</title>
<link>https://pedro-faria.netlify.app/index.html</link>
<atom:link href="https://pedro-faria.netlify.app/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>A blog about programming and data analysis, specially with R and Python</description>
<generator>quarto-1.2.269</generator>
<lastBuildDate>Wed, 14 Dec 2022 03:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Erro de memória no Power BI Online? Hora de repensar o seu dashboard</title>
  <dc:creator>Pedro Duarte Faria</dc:creator>
  <link>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-12-14-power-bi-memory-error/pt/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="introdução" class="level1">
<h1>Introdução</h1>
<p>Em um dia recente, eu descobri que um dos dashboards que estavam publicados em nosso ambiente de produção do Power BI Online havia sofrido um erro de atualização. Logo, eu prontamente parei o que estava fazendo e comecei a investigar o motivo do erro, até porque: 1) o nosso cliente depende dos dados desse dashboard ; e 2) erros em produção não são legais!</p>
<p>Nesse post, eu quero mostrar como esse tipo de erro de atualização pode ser um forte sinal de que você precisa repensar o design de seu dashboard. Em outras palavras, meu objetivo é mostrar que se você está puxando milhões e milhões de linhas de dados para um dashboard… é provável que você <strong>não tenha entendido o que é um dashboard e qual o seu propósito.</strong></p>
</section>
<section id="contexto" class="level1">
<h1>Contexto</h1>
<p>Bem, você já sabe que tudo começou por um erro durante a atualização de um dashboard publicado no Power BI Online. Porém, este não era qualquer erro, e sim, um erro de falta de memória:</p>
<div class="cell">
<div class="cell-output-display">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-12-14-power-bi-memory-error/image.png" class="img-fluid figure-img" style="width:70.0%"></p>
<p></p><figcaption class="figure-caption">Mensagem de erro da atualização no Power BI Online</figcaption><p></p>
</figure>
</div>
</div>
</div>
<p>Perceba pela mensagem acima, que o motivo do erro foi uma falta de memória (<em>insufficient memory</em>) nos clusters responsáveis por executar a atualização. O que isso significa? Significa que este dashboard estava pedindo por um volume tão grande, mas tão grande de dados durante a atualização, que os clusters que estavam executando essa atualização não tinham mais espaço para alocar esse volume tão grande de dados.</p>
<section id="hora-de-explorar-o-terreno-desconhecido" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="hora-de-explorar-o-terreno-desconhecido">Hora de explorar o terreno desconhecido</h2>
<p>Nesse dia, eu estava em minha primeira semana em uma nova equipe, e, eu não conhecia esse dashboard. Em outras palavras, eu havia herdado esse dashboard, que foi criado pelos analistas anteriores dessa equipe. Logo, eu precisava abrir o <code>.pbix</code> desse dashboard e começar a investigar, tentando descobrir que mistérios e perigos estão escondidos dentro dele.</p>
<p>Inicialmente, percebi oito tabelas associadas ao dashboard que foram puxadas diretamente dos nossos databases SQL (<code>campanhas</code>, <code>cartoes_selecionados</code>, <code>usuarios_por_dia</code>, <code>formatos</code>, <code>inputs</code>, <code>usuarios_por_mes</code>, <code>perfis</code> e <code>tracks</code>), as quais estão expostas na imagem abaixo<sup>1</sup>. Além delas, temos outras duas tabelas calculadas no próprio <code>.pbix</code>, através de DAX (<code>dCalendario</code> e <code>Medidas</code>).</p>
<div class="cell">
<div class="cell-output-display">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-12-14-power-bi-memory-error/tabelas.png" class="img-fluid figure-img" style="width:50.0%"></p>
<p></p><figcaption class="figure-caption">Tabelas associadas ao arquivo <code>.pbix</code></figcaption><p></p>
</figure>
</div>
</div>
</div>
<p>Decidi simplesmente clicar no botão de <code>Atualizar</code>. Já que o erro ocorreu durante a atualização, imaginei que seria mais simples descobrir a fonte do problema dessa forma.</p>
<p>A maioria das tabelas atualizaram rapidamente. Porém, a tabela <code>input</code> ainda estava atualizando. Em resumo, essa tabela continha todas as mensagens digitadas por todos os usuários que acessaram o nosso sistema.</p>
<p>O tempo foi passando, e após 3 horas com a atualização rodando em meu computador, o Power BI já havia puxado mais de 80 milhões de linhas para essa única tabela. Decidi verificar se o recurso de <a href="https://learn.microsoft.com/pt-br/power-bi/connect-data/incremental-refresh-overview">Atualização incremental</a> estava ligado para essa tabela <code>input</code>, e, percebi que ele estava desligado.</p>
</section>
<section id="a-fonte-do-problema" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="a-fonte-do-problema">A fonte do problema</h2>
<p>Portanto, a fonte do problema estava claro. Como o recurso de “Atualização incremental” estava desligado para essa tabela <code>input</code>, a cada atualização, o Power BI Online estava recalculando toda a tabela <code>input</code> de uma vez só.</p>
<p>Isso significa que, todos os dias, o Power BI estava coletando todas as <strong>80 milhões de linhas</strong> dessa tabela <code>input</code>. Devido a este volume monumental de dados, o serviço do Power BI decidiu interromper a atualização.</p>
<div class="cell">
<div class="cell-output-display">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-12-14-power-bi-memory-error/conversa.png" class="img-fluid" style="width:70.0%"></p>
</div>
</div>
</section>
</section>
<section id="a-solução-simples-e-suja-o-famoso-quick-and-dirty" class="level1">
<h1>A solução simples e suja (o famoso <em>quick and dirty</em>)</h1>
<p>Um jeito simples de resolver esse erro de falta de memória, seria simplesmente não carregar todas as 80 milhões de linhas de uma vez só! E sim, carregar essas linhas aos poucos.</p>
<p>Para isso, poderíamos ligar a atualização incremental nessa tabela <code>input</code>. Desse modo, cada atualização vai atualizar apenas os dados dos últimos dias (ao invés de atualizar a tabela inteira), e em seguida, começamos a carregar os dados aos poucos para o dashboard.</p>
<p>Por exemplo, na primeira atualização, tentamos puxar os dados do primeiro mês, depois, na próxima atualização, puxamos os dados do segundo mês, e assim por diante, até puxarmos todas as 80 mihões de linhas. Contudo, isso não é uma solução de fato!</p>
</section>
<section id="antes-de-tudo-pare-um-pouco-e-pense" class="level1">
<h1>Antes de tudo, pare um pouco e pense</h1>
<p>Primeiro de tudo, pare! E pense… tente entender o porquê você está puxando milhões e milhões de linhas. Você realmente precisa desse volume tão grande de dados em seu dashboard? É muito provável que não!</p>
<blockquote class="blockquote">
<p><strong>Insight 1:</strong> Se você está puxando milhões e milhões de linhas de dados para um dashboard, é provável que você não tenha entendido o que é um dashboard e qual o seu propósito.</p>
</blockquote>
<section id="manutenção-se-torna-um-peso-grande" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="manutenção-se-torna-um-peso-grande">Manutenção se torna um peso grande</h2>
<p>Atualizar 80 milhões de linhas <strong>não é prático, não é rápido, e é difícil de manter e testar</strong>. Se por algum motivo, você precisar atualizar todos os dados de seu dashboard<sup>2</sup>, você vai muito provavelmente perder uma tarde, talvez um dia inteiro de trabalho só para completar a atualização.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p><strong>Insight 2:</strong> Um dashboard deve ser fácil de se manter e expandir. Em contrapartida, manter um volume grande de dados em um dashboard é trabalhoso demais.</p>
</blockquote>
</section>
<section id="vamos-pensar-um-pouco-sobre-user-experience" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="vamos-pensar-um-pouco-sobre-user-experience">Vamos pensar um pouco sobre <em>user experience</em></h2>
<p>Por um momento, vamos adotar o papel de um UX, e refletir sobre a experiência dos usuários que consomem o nosso dashboard. É esquisito pensar dessa forma, entretanto, às vezes, nós nos esquecemos que pessoas de verdade usam o nosso produto (nesse caso, o dashboard) e se baseiam nele diariamente para desempenhar trabalhos e planejamentos importantes. Portanto, é muito importante que eles tenham uma experiência agradável utilizando o nosso dashboard.</p>
<ul>
<li><strong>Definindo o público-alvo:</strong> Primeiro, quem utiliza o nosso dashboard?</li>
</ul>
<p>Na maioria das vezes, quem está consumindo os nossos dashboards são <strong>gerentes de alguma área</strong>. Gente importante, que tem pouco tempo no dia, e que lidam com várias tarefas e responsabilidades ao mesmo tempo.</p>
<p>É justamente por essa escassez de tempo e atenção que, em geral, gerentes gostam muito de dashboards. Eles gostam de entrar num dashboard, e rapidamente visualizar todos os indicadores que eles precisam acompanhar. Com isso, eles não precisam gastar horas e horas caçando números em diferentes lugares, e com diferentes pessoas. Está tudo concentrado em um lugar único e de fácil acesso.</p>
<p>Por isso, um dashboard tem que ser <strong>rápido</strong>. Todo gerente tem pressa, então, a página inicial do dashboard precisa carregar rápido! Navegar pelas diferentes páginas e visões do dashboard também precisa ser uma experiência rápida e flúida. Ninguém gosta de uma página que demora 5 minutos para carregar… muito menos um gerente.</p>
<p>É por esse mesmo motivo, que cada página de um dashboard precisa ser focada em um tema central, e manter o mínimo possível de informação que o gerente precisa, da forma mais clara possível. Se uma mesma página mistura diferentes temas, o leitor pode ter dificuldade em navegar pelos indicadores e encontrar o que ele está procurando (ou seja, misturar temas = confusão mental!).</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Ah! Achei a página com os indicadores de vendas. Ok. Espera! Por que os indicadores de atendimento estão nessa página? Onde está o número de vendas de maquininhas nesse mês? Ahhh achei! Não, espera… Esse é o número de maquininhas vendidas somente no setor de atendimento, mas eu quero os números de venda em TODOS os setores…</p>
</blockquote>
<p>Portanto, dashboards precisam ser rápidos, claros e bem dividos! E se você está puxando um volume muito grande de dados para dentro dele, você com certeza vai impactar negativamente a rapidez desse dashboard, pois ele precisa carregar o grande conjunto de dados que você inseriu lá dentro. Além disso, um grande volume de dados pode indicar que você está preenchendo esse dashboard com informações que são irrelevante para o gerente.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p><strong>Insight 3:</strong> Dashboards precisam ser rápidos, claros e bem dividos!</p>
</blockquote>
</section>
<section id="gerentes-querem-indicadores-e-agregados-não-dados-brutos" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="gerentes-querem-indicadores-e-agregados-não-dados-brutos">Gerentes querem indicadores e agregados! Não dados brutos…</h2>
<p>Gerentes querem acompanhar indicadores e agregados que descrevam de maneira rápida a situação atual do negócio que eles gerem, e das pessoas que estão envolvidas nele.</p>
<p>Logo, por que trazer dados brutos para o dashboard? Por que trazer para o dashboard uma tabela com a lista completa de todos os usuários que visitaram o nosso serviço em todos os dias do ano? Se eu posso simplesmente trazer uma tabela já agregada, com o número de usuários que visitaram esse serviço dentro de cada dia do ano?</p>
<blockquote class="blockquote">
<p><strong>Insight 4:</strong> Gerentes estão interessados em acompanhar indicadores e agregados, ao invés de dados brutos. Portanto, importe os seus dados já agregados para dentro do dashboard.</p>
</blockquote>
</section>
<section id="isso-significa-que-dados-brutos-geralmente-não-devem-estar-em-um-dashboard" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="isso-significa-que-dados-brutos-geralmente-não-devem-estar-em-um-dashboard">Isso significa que dados brutos geralmente não devem estar em um dashboard</h2>
<p>Isso tudo não significa que gerentes não consomem dados brutos em momento algum. Mas isso significa que um dashboard é geralmente o lugar errado para esses dados brutos.</p>
<p>É até comum em certos momentos um gerente pedir para nós coletarmos um conjunto específico de dados brutos para ele. Mas se você refletir sobre todas as ocasiões onde isso ocorreu, você talvez consiga perceber que essas situações caem em duas categorias:</p>
<ol type="1">
<li><p>o gerente queria investigar um problema bem específico, e é bem provável que esse problema não se repita, logo, ele nunca mais vai precisar desses dados brutos específicos novamente (i.e.&nbsp;foi uma entrega pontual);</p></li>
<li><p>o gerente precisa desses dados brutos com certa frequência para alimentar algum fluxo de trabalho que você não conhece, ou está em uma equipe/setor diferente do seu;</p></li>
</ol>
<p>Essas duas categorias não justificam incluir dados brutos em um dashboard. Para a primeira situação, você pode armazenar a query (ou o script) que você usou no momento para puxar os dados brutos que o gerente te pediu naquele momento. Desse modo, se lá na frente, por algum motivo você precisar extrair novamente esses dados brutos, você precisa apenas retornar à query e executá-la novamente. Além disso, é muito mais econômico armazenar centenas de queries distintas, do que armazenar os dados brutos produzidos em cada uma dessas queries (imagine ter centenas de CSV’s de vários MB’s armazenados no seu computador…).</p>
<p>Em minha equipe de trabalho, nós utilizamos um board de cards no estilo kanban (como o Asana, ou o Azure DevOps, etc.) para organizar as nossas tarefas e demandas. Eu particularmente gosto de sempre salvar a query que eu utilizei para completar uma demanda, dentro do card correspondente a essa demanda. Sendo assim, caso eu precisar utilizar essa mesma query, eu procuro rapidamente pelo card dessa demanda no histórico do nosso board de cards, e, copio a query que está salva lá dentro desse card.</p>
<p>Já na segunda situação, faz mais sentido criar rotinas automatizadas de envio desses dados para o gerente, ou para qualquer que seja a pessoa que esteja precisando desses dados. Ou seja, se por exemplo, o Paulo precisa extrair toda semana, uma lista com todos os usuários que são elegíveis a adquirir um empréstimo, eu posso, por exemplo, criar uma rotina automatizada em Python ou em R, que pega os dados brutos do nosso database SQL, filtra todos esses usuários elegíveis, e compila esses dados em um formato agradável e intuitivo, e por fim, envia esses dados para o Paulo, seja por email, ou talvez, para um servidor ou uma pasta na nuvem que o Paulo tem acesso.</p>
</section>
<section id="dashboards-são-ferramentas-de-uso-diário" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="dashboards-são-ferramentas-de-uso-diário">Dashboards são ferramentas de uso diário</h2>
<p>O gerente depende desse dashboard todos os dias (ou talvez toda semana) para extrair informações importantes sobre o seu negócio. Portanto, dashboards possuem uma frequência de uso alta, e por essa característica, é essencial que um dashboard <strong>seja estável</strong> e que esteja sempre o mais atualizado possível.</p>
<p>Contudo, ao puxar milhões e milhões de linhas de dados para um dashboard, todos os dias, você está aumentando as chances desse dashboard enfrentar um erro de atualização. Isso não é algo estável!</p>
<p>Você não quer erros acontecendo no seu dashboard, pois você não quer perder uma tarde inteira de trabalho investigando onde nas milhões e milhões de linhas que você puxou está a fonte do erro. Você também não quer perder horas e horas atualizando essas milhões de linhas. Isso está bastante relacionado também com o insight 2, onde definimos que um dashboard deve ser fácil de se manter e expandir.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p><strong>Insight 5:</strong> Dashboards precisam ser estáveis! Quanto menos erros ele gerar, melhor para você (que vai gastar menos tempo de debugging e manutenção) e também para o gerente que utiliza esse dash.</p>
</blockquote>
<p>Você quer um dashboard simples, leve, claro, e que funcione da forma como você esperava que ele funcionasse. Na empresa onde trabalho, temos um lema: “A simplicidade é o mais alto nível de sofisticação”. Portanto, leve essa simplicidade para os seus dashboards. Não tente fazer coisas complexas e confusas, que são difíceis de se entender e de investigar (ou “desbugar”).</p>
</section>
<section id="as-vezes-não-existe-maneira-simples-de-contornar-o-problema" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="as-vezes-não-existe-maneira-simples-de-contornar-o-problema">As vezes não existe maneira simples de contornar o problema</h2>
<p>Em certas ocasiões, os usuários de um dashboard realmente precisam ver algum tipo de dado bruto dentro dele. Nesses casos, você traçar algumas outras estratégias e perguntas para reduzir ao máximo o número de linhas importadas. Por exemplo:</p>
<ol type="1">
<li>eu posso trazer para dentro dashboard uma parte bastante filtrada dos dados brutos?</li>
</ol>
<p>Ou seja, ao invés de trazer as 80 milhões de linhas, será que eu consigo aplicar vários filtros sobre esses dados brutos, antes de importá-los para dentro do dashboard? Esses filtros podem te ajudar a reduzir drasticamente o número de linhas carregadas.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>ao invés de trazer todos os dados, por que não trazer uma amostra aleatória da população?</li>
</ol>
<p>É útil entender o porquê exatamente o seu usuário precisa ver algum dado bruto em seu dashboard. Ao entender o que esse usuário está perseguindo, você talvez chegue a conclusão de que o seu usuário já ficaria satisfeito ao ver pelo menos uma parte dos dados brutos (não precisa trazer literalmente tudo). Portanto, você poderia selecionar uma amostra aleatória dos dados, e importar apenas essa amostra para dentro do dashboard.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>será que eu preciso manter o histórico desses dados brutos dentro do dash?</li>
</ol>
<p>Será que o seu cliente precisa frequentemente visualizar os dados brutos de 6 meses atrás? É muito provável que não. Então, por que não manter apenas os dados brutos dos últimos 30 dias? Em outras palavras, os dados históricos são sempre limpos, e apenas os dados brutos mais recentes são mantidos.</p>
<p>Ao reduzir o volume de dados mantidos dentro do dashboard, você talvez traga uma melhoria considerável sobre o tempo de navegação e carregamento do dashboard (lembre-se, um dashboard preciso ser rápido, claro e bem divido).</p>
</section>
</section>
<section id="conclusão" class="level1">
<h1>Conclusão</h1>
<p>Espero que neste artigo, tenha consiguido deixar claro como um número exacerbado de dados brutos em seu dashboard pode ser um forte sinal de que você tenha desenvolvido um dashboard mal desenhado. Apenas para recapitular, os principais pontos abordados foram:</p>
<ol type="1">
<li><p>Se você está puxando milhões e milhões de linhas de dados para um dashboard, é provável que você não tenha entendido o que é um dashboard e qual o seu propósito.</p></li>
<li><p>Um dashboard deve ser fácil de se manter e expandir. Em contrapartida, manter um volume grande de dados em um dashboard é trabalhoso demais.</p></li>
<li><p>Dashboards precisam ser rápidos, claros e bem dividos!</p></li>
<li><p>Gerentes estão interessados em acompanhar indicadores e agregados, ao invés de dados brutos. Portanto, importe os seus dados já agregados para dentro do dashboard.</p></li>
<li><p>Dashboards precisam ser estáveis! Quanto menos erros ele gerar, melhor para você (que vai gastar menos tempo de debugging e manutenção) e também para o gerente que utiliza esse dash.</p></li>
</ol>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Vale destacar que essas tabelas foram renomeadas com o objetivo de manter o anonimato do cliente e dos dados associados a elas.↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>Como exemplo, talvez a fonte dos dados sofreu uma atualização, e você quer trazer essa atualização para o seu dashboard, ou então, porque houve uma perda de dados no Power BI Online e você deseja recuperar esses dados perdidos.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Power BI</category>
  <category>Power BI Online</category>
  <guid>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-12-14-power-bi-memory-error/pt/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 14 Dec 2022 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-12-14-power-bi-memory-error/featured.png" medium="image" type="image/png" height="52" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Introdução à Linguagem R: seus fundamentos e sua prática</title>
  <dc:creator>Pedro Duarte Faria</dc:creator>
  <link>https://pedro-faria.netlify.app/publications/book/introducao_linguagem_R/pt/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="sobre-o-livro" class="level1">
<h1>Sobre o livro</h1>
<p><a href="https://www.amazon.com.br/dp/B0BNW4K232"> <button type="button" class="btn btn-primary">Compre uma versão física</button></a> <a href="https://pedropark99.github.io/Introducao_R/"> <button type="button" class="btn btn-primary">Leia online</button></a> <a href="./../respostas_complete.pdf"> <button type="button" class="btn btn-primary">Respostas dos exercícios</button></a></p>
<div style="display:flex;justify-content:space-between;padding:30px">
<p>Este livro oferece uma descrição profunda sobre os fundamentos da linguagem R, e como eles se aplicam no contexto da análise de dados. Sua principal contribuição para a literatura brasileira hoje, está no combate de dois problemas recorrentes nos materiais disponíveis em português sobre a linguagem: 1) a falta de profundidade de muitos materiais, que tentam abordar muitos assuntos em um espaço muito curto; 2) a alta especialização de muitos materiais, que são de difícil transposição para aplicações gerais em análises de dados.</p>
<div class="cell" data-layout-align="center">
<div class="cell-output-display">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/publications/book/introducao_linguagem_R/featured.png" class="img-fluid figure-img" style="width:70.0%"></p>
</figure>
</div>
</div>
</div>
</div>
</section>
<section id="o-que-você-aprende" class="level1">
<h1>O que você aprende ?</h1>
<p>Através deste livro, você pode aprender sobre os fundamentos da linguagem R, e como eles se aplicam a área de análise de dados. Em mais detalhes:</p>
<ul>
<li><p><strong>Introduzindo a linguagem</strong>: aprenda sobre como definir e como trabalhar com objetos; conheça as estruturas e tipos de dados oferecidos pela linguagem; entenda como os processos de coerção e os valores especiais da linguagem podem afetar os seus resultados.</p></li>
<li><p><strong>Importação e transformação</strong>: aprenda a importar, transformar e formatar suas tabelas através dos pacotes <code>readr</code>, <code>readxl</code>, <code>haven</code>, <code>dplyr</code> e <code>tidyr</code>. Aplicando operações de ordenação, filtro, seleção e expansão, além de operações de pivô e <em>join</em>’s.</p></li>
<li><p><strong>Visualização de dados</strong>: aprenda a utilizar o pacote <code>ggplot2</code> para produzir gráficos elegantes e efetivos para apresentar os seus dados e as suas conclusões.</p></li>
<li><p><strong>Programando a sua análise</strong>: aprenda a utilizar controles de fluxo, funções e <em>loops</em> para automatizar tarefas e solucionar os seus problemas de maneira simples e clara.</p></li>
<li><p><strong><em>Functional programming</em></strong>: aprenda a utilizar o pacote <code>purrr</code> para distribuir rapidamente os seus cálculos ao longo de múltiplos <em>inputs</em>.</p></li>
<li><p><strong><em>Debugging</em></strong> e <strong><em>environments</em></strong>: conheça as principais técnicas de <em>debugging</em> existentes na linguagem R, e, aprenda como investigar erros em suas funções. Além disso, entenda como a linguagem procura pelos seus objetos e, como você pode produzir resultados inesperados durante essa busca.</p></li>
</ul>
</section>
<section id="compre-uma-versão-física-do-livro" class="level1">
<h1>Compre uma versão física do livro!</h1>
<p>Você pode adquirir uma <a href="https://www.amazon.com.br/dp/B0BNW4K232">versão física do livro através da loja da Amazon</a>. Uma versão eBook do livro também está disponível. Ao adquirir esses produtos, você estará me ajudando a continuar com esse projeto e a contribuir com nossa comunidade brasileira de R.</p>
</section>
<section id="leia-o-livro-online" class="level1">
<h1>Leia o livro online</h1>
<p>Caso você não possa comprar uma versão física do livro, você ainda pode ler gratuitamente a obra completa através de seu <a href="https://pedropark99.github.io/Introducao_R/">site</a>.</p>
</section>
<section id="citando-o-livro" class="level1">
<h1>Citando o livro</h1>
<p>Arquivo BibTex:</p>
<div class="cell">
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>@book{pedro2022,
  title = {Introdução à Linguagem R},
  subtitle = {seus fundamentos e sua prática},
  author = {Pedro Duarte Faria},
  year = {2022},
  edition = {4},
  address = {Belo Horizonte},
  month = {Dezembro},
  isbn = {978-65-00-57872-0},
  note = {https://pedro-faria.netlify.app/pt/publication/book/introducao_linguagem_r/}
}</code></pre>
</div>
</div>
</section>
<section id="contribua-para-o-projeto" class="level1">
<h1>Contribua para o projeto</h1>
<p>Você também pode contribuir diretamente para a obra, ao postar <em>pull requests</em> ou <em>issues</em> no <a href="https://github.com/pedropark99/Introducao_R">repositório oficial do livro</a> no GitHub.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>R Language</category>
  <category>Book</category>
  <category>Brazil</category>
  <guid>https://pedro-faria.netlify.app/publications/book/introducao_linguagem_R/pt/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://pedro-faria.netlify.app/publications/book/introducao_linguagem_R/featured.png" medium="image" type="image/png" height="203" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Introducing the {figma} R package</title>
  <dc:creator>Pedro Duarte Faria</dc:creator>
  <link>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-11-06-figma-pkgv0.1.0/en/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="introduction" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="introduction">Introduction</h2>
<p>I’m very happy to announce the realease of <code>figma</code> R package to CRAN! This package provides a R interface (or a web client/wrapper) to the <a href="https://www.figma.com/developers/api">Figma API</a>. Below we have all the important links about this package:</p>
<p><a href="https://github.com/pedropark99/figma"> <button type="button" class="btn btn-primary">Official repository</button></a> <a href="https://pedropark99.github.io/figma/"> <button type="button" class="btn btn-primary">Package website</button></a> <a href="https://cran.r-project.org/package=figma"> <button type="button" class="btn btn-primary">Page on CRAN</button></a></p>
<p>This is the first release (or the first version) of the package, and for now, it have all the necessary functionality to get all data from a Figma file, and bring it to your R session. But in the future, the package will include more functionalities and endpoints. Please, if you can, test this package and give feedbacks or report bugs by <a href="https://github.com/pedropark99/figma/issues">sending Issues on the official repository</a>.</p>
</section>
<section id="getting-started" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="getting-started">Getting started</h2>
<p>Fist of all, you need to install the package on your machine, and to do that, you can use this code:</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb1-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">install.packages</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"figma"</span>)</span></code></pre></div>
</div>
<p>Or, to install the development version directly from GitHub:</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb2" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb2-1">devtools<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;">install_github</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"pedropark99/figma"</span>)</span></code></pre></div>
</div>
<p>Now, to get the data of a Figma file through the Figma API, you have to collect two key variables about your file and your credentials. They are:</p>
<ul>
<li><code>file_key</code>: The ID (or the “key”) that identifies your Figma file;</li>
<li><code>token</code>: Your personal access token from the Figma platform;</li>
</ul>
<p>To use specifically the <code>figma::get_figma_page()</code> function, you will need to collect a third information, which is the <code>node_id</code>, or the ID that identifies a canvas/page of your Figma file. I explain, in details, on how to collect these key variables on the <a href="https://pedropark99.github.io/figma/articles/figma.html">main vignette package</a>. For brevity reasons, lets assume in this blog post that you already have collected these variables.</p>
</section>
<section id="use-get_figma_file-to-get-your-figma-file" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="use-get_figma_file-to-get-your-figma-file">Use <code>get_figma_file()</code> to get your Figma file</h2>
<p>Now that you have the key (or ID) that identifies your Figma file, and your personal token that identifies yourself, you can use <code>figma::get_figma_file()</code> to get your Figma file:</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb3" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb3-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">library</span>(figma)</span>
<span id="cb3-2">file_key <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"hch8YlkIrYbU3raDzjPvCz"</span></span>
<span id="cb3-3"><span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Insert your personal token:</span></span>
<span id="cb3-4">token <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"Your personal token ..."</span></span>
<span id="cb3-5"></span>
<span id="cb3-6"><span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Returns a `httr::response` object:</span></span>
<span id="cb3-7">figma_file <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> figma<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;">get_figma_file</span>(</span>
<span id="cb3-8">  file_key, token</span>
<span id="cb3-9">)</span></code></pre></div>
</div>
<p>The functions from <code>figma</code> package returns a <code>httr::response</code> object by default. But you can use the <code>.output_format</code> argument to fit the data into a more intuitive data strucuture. For example, a <code>tibble::tibble</code> object:</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb4" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb4-1"><span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Returns a `tibble::tibble` object:</span></span>
<span id="cb4-2">figma_file <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> figma<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;">get_figma_file</span>(</span>
<span id="cb4-3">  file_key, token,</span>
<span id="cb4-4">  <span class="at" style="color: #657422;">.output_format =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"tibble"</span></span>
<span id="cb4-5">)</span>
<span id="cb4-6"></span>
<span id="cb4-7"><span class="fu" style="color: #4758AB;">print</span>(figma_file)</span></code></pre></div>
</div>
<pre><code>#&gt; # A tibble: 5 × 7
#&gt;   canvas_id canvas_name canvas_type object_id object_name   objec…¹ object_att…²
#&gt;   &lt;chr&gt;     &lt;chr&gt;       &lt;chr&gt;       &lt;chr&gt;     &lt;chr&gt;         &lt;chr&gt;   &lt;list&gt;      
#&gt; 1 0:1       Page 1      CANVAS      1:2       Background    RECTAN… &lt;named list&gt;
#&gt; 2 0:1       Page 1      CANVAS      5:2       Paragraph     TEXT    &lt;named list&gt;
#&gt; 3 0:1       Page 1      CANVAS      5:3       Arrow         VECTOR  &lt;named list&gt;
#&gt; 4 5:4       Page 2      CANVAS      5:5       BackgroundPa… RECTAN… &lt;named list&gt;
#&gt; 5 5:4       Page 2      CANVAS      5:6       Texto da pág… TEXT    &lt;named list&gt;
#&gt; # … with abbreviated variable names ¹​object_type, ²​object_attributes</code></pre>
<p>Each row in the above <code>data.frame</code> is an object drawn in a canvas/page in your Figma file. Every object that you drawn in the canvas of your Figma file, can have a different type (like RECTANGLE, CIRCLE, TEXT, etc.). And objects of different types usually have different attributes.</p>
<p>For example, TEXT objects have a <code>characters</code> attribute, which have the exact text that is written in the text box. In the other hand, RECTANGLE objects does not have such attribute.</p>
<p>All the attributes of each object are in the <code>​object_attributes</code> column, which is a <code>&lt;list&gt;</code> column. Each row (or, if you prefer, each element) in this column is a list with all the attributes of the object described in the corresponding row. For example, to collect the <code>characters</code> attribute of the first TEXT object described in <code>figma_file</code> (which is in the 2nd row), you could do this:</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb6" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb6-1">figma_file<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>object_attributes[[<span class="dv" style="color: #AD0000;">2</span>]][[<span class="st" style="color: #20794D;">"characters"</span>]]</span></code></pre></div>
</div>
<pre><code>[1] "Um texto qualquer, que não sei se vai dar certo"</code></pre>
<p>Or, you could the functions from <code>dplyr</code> and <code>purrr</code> packages to extract the <code>characters</code> attribute from all TEXT objects of your Figma file, like this:</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb8" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb8-1">text_objects <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> figma_file <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">|&gt;</span> </span>
<span id="cb8-2">  dplyr<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;">filter</span>(object_type <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">==</span> <span class="st" style="color: #20794D;">'TEXT'</span>) </span>
<span id="cb8-3"></span>
<span id="cb8-4">text_objects[[<span class="st" style="color: #20794D;">'object_attributes'</span>]] <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">|&gt;</span> </span>
<span id="cb8-5">  purrr<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">::</span><span class="fu" style="color: #4758AB;">map_chr</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">'characters'</span>)</span></code></pre></div>
</div>
<pre><code>[1] "Um texto qualquer, que não sei se vai dar certo" "Texto da página 2"</code></pre>
</section>
<section id="other-scopes-of-data" class="level1">
<h1>Other scopes of data</h1>
<p>The <code>figma::get_figma_file()</code> get the data of all objects drawn in all canvas/pages of a Figma file. But, maybe, you don’t need all data from your file. Maybe you just need the data from a section, or a specific part of your Figma file.</p>
<p>For these occasions, the <code>figma</code> package offers the <code>figma::get_figma_page()</code> (get data of objects drawn in a specific canvas/page of your file) and <code>figma::get_document_info()</code> (get metadata about your Figma file) functions.</p>
<p>These functions work basically the same way as <code>figma::get_figma_file()</code>, they have the same arguments (except <code>figma::get_figma_page()</code> which have a extra argument <code>node_id</code>). Check the <a href="https://pedropark99.github.io/figma/reference/index.html">documentation of these functions</a>, and the <a href="https://pedropark99.github.io/figma/articles/figma.html">main vignette of the package</a> to see examples.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>R Language</category>
  <category>Package</category>
  <category>Figma</category>
  <category>API</category>
  <guid>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-11-06-figma-pkgv0.1.0/en/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 06 Nov 2022 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-11-06-figma-pkgv0.1.0/featured.png" medium="image" type="image/png" height="79" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>What’s new in the 3rd edition of Introdução à Linguagem R: seus fundamentos e sua prática</title>
  <dc:creator>Pedro Duarte Faria</dc:creator>
  <link>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-04-06-3nd-edition-rbook/en/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="introduction" class="level1">
<h1>Introduction</h1>
<p>It is with great pleasure that I come to share with you the updates that I am bringing to this new edition of the book <a href="https://pedro-faria.netlify.app/pt/publication/book/introducao_linguagem_r/">Introdução à Linguagem R: seus fundamentos e sua prática</a>. The release of this new edition should take place in the middle of April 2022 📆, so stay tuned 😉.</p>
</section>
<section id="what-is-new" class="level1">
<h1>What is new?</h1>
<p>We have six new chapters 🤯, which composes a new part of the book and, bring with it, great advances on the process of developing programs in R. In addition, several improvements have been made in specific sections of the book, especially about chapter 2.</p>
<p>First, there was a significant reorganization of the book. The pre-existing chapters were reorganized into four different parts. The fifth and new part (Functions and <em>Loops</em>: building your own programs and automating tasks) consists of the six new chapters introduced in this edition.</p>
<p>Second, the Functions and <em>Loops</em> chapter has been completely rewritten, expanded, and, broken down into two new chapters 🥳🎉🎉🎉. More specifically, chapters 14 (Functions) and 15 (<em>Loops</em>) of this edition.</p>
<p>Third, chapter 16 of this issue brings one of the novelties programmed since the second edition: a new (and robust) chapter on <em>functional programming</em>. With this addition, this work becomes a more modern reference and, close to the standards adopted today by the international community of R 😎.</p>
<p>Fourth, <em>environments</em> and language <em>scoping</em> rules are two relatively advanced topics, and often cause some confusion in many beginners. Therefore, a new chapter has been produced to describe these features that support essential parts of the language, as well as some of the packages we have introduced throughout the book (e.g.&nbsp;<code>dplyr</code> and <code>ggplot2</code>).</p>
<p>Fifth, several additions and improvements were made in chapter 6 (Introduction to the relational database with <code>dplyr</code>) and, mainly, in chapter 2 (Fundamentals of Language R). Among them, we have: a new case study (Importing pintec data); new sections on the functions <code>str()</code> and <code>is.*()</code>; significant improvements on the sections for Coercion and Special Values of R.</p>
<p>Sixth, a new chapter has been introduced that describes the conditional flow controls (<code>if else</code> <em>statements</em> and <code>switch()</code>) that the R language offers.</p>
<p>Seventh, a new and small chapter was added to the second part of the book, with the aim of introducing the tidyverse universe to the reader in a clearer and more friendly way 🥰.</p>
<p>Eighth, the appendix containing the responses of the exercises was removed, with the aim of reducing the number of pages of the book. Consequently, the responses to the exercises are being made available in a separate PDF, which can be downloaded (free of charge) from the <a href="https://pedro-faria.netlify.app/pt/publication/book/introducao_linguagem_r/">book publication page</a>.</p>
</section>
<section id="about-where-to-find-the-book" class="level1">
<h1>About where to find the book</h1>
<p>As in previous editions, you will be able to read the entire work free of charge and openly through your <a href="https://pedropark99.github.io/Introducao_R/">website</a> ‘r emoji::emoji(“book”)’.</p>
<p>However, unlike previous editions, the PDF version of the work will not open. You can purchase a PDF or physical version of the book through the Amazon store. By purchasing these versions, you’ll be helping me continue contributing to our ‘r emoji::emoji(’heart’) community.</p>
</section>
<section id="contribute-to-the-work-or-make-suggestions" class="level1">
<h1>Contribute to the work or make suggestions!</h1>
<p>If it is of interest to you, you can contribute directly to the work by posting <em>pull requests</em> within your <a href="https://github.com/pedropark99/Introducao_R">official repository</a>. For more, you can also make suggestions or comments by posting <em>issues</em> in this same repository.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Book</category>
  <category>R Language</category>
  <guid>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-04-06-3nd-edition-rbook/en/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Apr 2022 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-04-06-3nd-edition-rbook/featured.png" medium="image" type="image/png" height="206" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Novidades da 3° edição de Introdução à Linguagem R: seus fundamentos e sua prática</title>
  <dc:creator>Pedro Duarte Faria</dc:creator>
  <link>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-04-06-3nd-edition-rbook/pt/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="introdução" class="level1">
<h1>Introdução</h1>
<p>É com muito prazer que venho compartilhar com você as novidades que estou trazendo para essa nova edição do livro <a href="https://pedro-faria.netlify.app/pt/publication/book/introducao_linguagem_r/">Introdução à Linguagem R: seus fundamentos e sua prática</a>. O lançamento desta nova edição deve ocorrer ainda no meio de Abril de 2022 📆, portanto, fique atento 😉.</p>
</section>
<section id="o-que-temos-de-novo" class="level1">
<h1>O que temos de novo?</h1>
<p>Temos seis novos capítulos 🤯, os quais compõe uma nova parte do livro e, trazem consigo, grandes avanços sobre o processo de desenvolvimento de programas no R. Além disso, várias melhorias foram feitas em seções específicas do livro, especialmente sobre o capítulo 2.</p>
<p>Primeiro, houve uma reorganização significativa do livro. Os capítulos pré-existentes foram reorganizados em quatro partes diferentes. Já a quinta e nova parte (Funções e <em>Loops</em>: construindo os seus próprios programas e automatizando tarefas) é composta pelos seis novos capítulos introduzidos nesta edição.</p>
<p>Segundo, o capítulo de Funções e <em>Loops</em> foi completamente reescrito, expandido, e, repartido em dois novos capítulos 🥳🎉🎉🎉. Mais especificamente, os capítulos 14 (Funções) e 15 (<em>Loops</em>) desta edição.</p>
<p>Terceiro, o capítulo 16 desta edição traz uma das novidades programadas desde a segunda edição: um novo (e robusto) capítulo sobre <em>functional programming</em>. Com essa adição, esta obra se torna uma referência mais moderna e, se aproxima dos padrões adotados hoje pela comunidade internacional de R 😎.</p>
<p>Quarto, <em>environments</em> e as regras de <em>scoping</em> da linguagem são dois tópicos relativamente avançados, e que costumam causar certa confusão em muitos iniciantes. Por isso, um novo capítulo foi produzido para descrever essas funcionalidades que sustentam partes essenciais da linguagem, assim como de alguns dos pacotes que introduzimos ao longo do livro (e.g.&nbsp;<code>dplyr</code> e <code>ggplot2</code>).</p>
<p>Quinto, várias adições e melhorias foram feitas no capítulo 6 (Introdução a base de dados relacionais com <code>dplyr</code>) e, principalmente, no capítulo 2 (Fundamentos da Linguagem R). Dentre elas, temos: um novo estudo de caso (Importando os dados da PINTEC); novas seções sobre as funções <code>str()</code> e <code>is.*()</code>; melhorias significativas sobre as seções de Coerção no R e Valores especiais do R.</p>
<p>Sexto, foi introduzido um novo capítulo que descreve os controles condicionais de fluxo (<code>if else</code> <em>statements</em> e <code>switch()</code>) que a linguagem R oferece.</p>
<p>Sétimo, um novo e pequeno capítulo foi adicionado à segunda parte do livro, com o objetivo de introduzir o universo do <code>tidyverse</code> ao leitor de maneira mais clara e amigável 🥰.</p>
<p>Oitavo, o apêndice contendo as respostas dos exercícios foi retirado, com o objetivo de reduzir o número de páginas do livro. Consequentemente, as respostas dos exercícios estão sendo disponibilizadas em um PDF separado, o qual pode ser baixado gratuitamente, a partir da página de <a href="https://pedro-faria.netlify.app/pt/publication/book/introducao_linguagem_r/">publicação do livro</a>.</p>
</section>
<section id="sobre-onde-encontrar-o-livro" class="level1">
<h1>Sobre onde encontrar o livro</h1>
<p>Assim como ocorreu nas edições anteriores, você poderá ler toda a obra de maneira gratuita e aberta através de seu <a href="https://pedropark99.github.io/Introducao_R/">website</a> 📖.</p>
<p>Contudo, diferente das edições anteriores, a versão em PDF da obra não será aberta. Você poderá adquirir uma versão em PDF ou física do livro através da loja da Amazon. Ao comprar essas versões, você estará me ajudando a continuar contribuindo com a nossa comunidade ❤️.</p>
</section>
<section id="contribua-para-a-obra-ou-faça-sugestões" class="level1">
<h1>Contribua para a obra ou faça sugestões!</h1>
<p>Caso seja de seu interesse, você pode contribuir diretamente para a obra, ao postar <em>pull requests</em> dentro de seu <a href="https://github.com/pedropark99/Introducao_R">repositório oficial</a>. Para mais, você também pode fazer sugestões ou comentários, ao postar <em>issues</em> neste mesmo repositório.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Book</category>
  <category>R Language</category>
  <guid>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-04-06-3nd-edition-rbook/pt/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Apr 2022 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2022-04-06-3nd-edition-rbook/featured.png" medium="image" type="image/png" height="206" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>What’s new in the 2nd edition of Introdução à Linguagem R: seus fundamentos e sua prática</title>
  <dc:creator>Pedro Duarte Faria</dc:creator>
  <link>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-05-26-2nd-edition-rbook/en/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="cell">
<style type="text/css">
.hljs{
  font-family: 'Inconsolata', monospace;
  font-size: 17px;
}

.hljs.shell{
  font-size: 18px;
}

.hljs-comment{
  font-style: normal;
  color: #222222;
}
</style>
</div>
<section id="introduction" class="level1">
<h1>Introduction</h1>
<p>As I and my colleague <a href="https://twitter.com/joaoparga">João Parga</a> began teaching about The R Language, we quickly realized the presence of various short, quality and useful materials<sup>1</sup>. However, we also noticed a disturbing lack of materials (in Portuguese) about the R language, that were more technical or that sought to describe the language in more detail.</p>
<p>For this reason, we built the book <a href="https://pedro-faria.netlify.app/pt/publication/book/introducao_linguagem_r/">Introduction to R Language: its foundations and its practice</a>, which represents our attempt to fill this gap. The first edition of the book was very well received, especially because it is an open and free work for any Brazilian.</p>
<p>With this in mind, 📣 is with great pleasure that I officially announce that the production of the second edition of the book is almost ready!!! 🥳🎉🎊✨, which is to be released now in June. This <em>post</em> seeks to describe the news we are delivering for this new edition.</p>
</section>
<section id="summary-of-news-for-the-new-edition" class="level1">
<h1>Summary of news for the new edition</h1>
<p>In summary, there are three main novelties for this new edition, which include the addition of two new chapters, and, the introduction of exercises in each chapter (with answers at the end of the book).</p>
<ul>
<li><p>Factors (<code>factor</code>s), <em>status</em>: chapter finalized ✅.</p></li>
<li><p>Time variables (<code>date</code>, <code>POSIXct</code>, <code>POSIXlt</code>), <em>status</em>: chapter completed ✅.</p></li>
<li><p>Introduction of exercises in each chapter, <em>status</em>: still in the process of writing 🚧.</p></li>
</ul>
</section>
<section id="about-the-launch" class="level1">
<h1>About the launch</h1>
<p>If everything goes according to plan:</p>
<ul>
<li><p>📣 The release will take place on <strong>day 26/06</strong> 📌.</p></li>
<li><p>On that day, the PDF of the new edition will be available on both pages of <a href="https://www.researchgate.net/publication/345985082_Introducao_a_Linguagem_R_seus_fundamentos_e_sua_pratica">ResearchGate</a> and <a href="https://www.academia.edu/44520051/Introdu%C3%A7%C3%A3o_%C3%A0_Linguagem_R_seus_fundamentos_e_sua_pr%C3%A1tica">Academy</a>, which are the two places where the book is currently hosted.</p></li>
</ul>
<p>Production of this new edition is advanced, but may face delays next month, as I recently took up a new job at a major technology company (<a href="https://www.take.net/">Take Blip</a>) and, therefore, I may have to delay production at the expense of urgent demands. I am ansious and praying hard that nothing goes wrong 😅, and that I can fulfill this commitment to our Brazilian community of R.</p>
</section>
<section id="about-every-novelty" class="level1">
<h1>About every novelty:</h1>
<section id="adding-exercises-in-each-chapter" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="adding-exercises-in-each-chapter">Adding exercises in each chapter</h2>
<p>From the beginning, the book set out to be an introductory and, specially, <strong>technical</strong> reference on language. This means that the book does not try to reach the audience looking for something succinct and efficient, but rather the beginning audience that seeks to delve deeper (or have a more solid foundation) in concepts, methods and other important parts of the language.</p>
<p>Despite this purpose, the book initially offers no exercises, which are an essential feature of any technical book. For this reason, the introduction of exercises in each chapter of this second edition seeks to help the book move towards this purpose, becoming a more consolidated work.</p>
<p>Currently, the construction of the exercises for each chapter is the only part (of this new edition) that is still under construction. From the moment this stage is finished, the second edition will be released to the entire Brazilian public.</p>
</section>
<section id="factors-factors" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="factors-factors">Factors (‘factor’’s)</h2>
<p>In chapter 2 of the book, the four basic data types of the R language are covered; <code>integer</code>; <code>double</code>; <code>character</code>; and <code>logical</code>. However, there are two other types of data, which are “more complex”, and which are also very important nowadays. They are the factors (or <code>factor</code>’s) and the types facing time variables (<code>Date</code>, <code>POSIXct</code>, <code>POSIXlt</code>).</p>
<p>Factors are especially useful for classifying categorical variables. That is, we define the order of their “levels” (or “groups”). In other words, several characteristics can be described through a categorical variable, but these characteristics do not always follow a numerical ordering, or an alphabetical order. For example, when giving your assessment of a certain government, you can answer “Bad,” “Bad,” “Good,” or “Very Good.” Notice from the demo below, that if I use an alphabetical (growing) ordering on my answers, “Good” appears before “Bad”, “Bad” and “Very Good”.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb1-1">respostas <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"Muito Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Muito Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Ruim"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Péssimo"</span>,</span>
<span id="cb1-2">               <span class="st" style="color: #20794D;">"Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Ruim"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Ruim"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Muito Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Ruim"</span>)</span>
<span id="cb1-3"><span class="fu" style="color: #4758AB;">sort</span>(respostas)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code> [1] "Bom"       "Bom"       "Muito Bom" "Muito Bom" "Muito Bom" "Péssimo"  
 [7] "Ruim"      "Ruim"      "Ruim"      "Ruim"     </code></pre>
</div>
</div>
<p>Using factors, we can define the correct order of these different levels and correct this ordering problem. Notice below that the ordering of the values has been corrected.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb3" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb3-1">respostas <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">factor</span>(respostas)</span>
<span id="cb3-2"><span class="fu" style="color: #4758AB;">levels</span>(respostas) <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"Péssimo"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Ruim"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Muito Bom"</span>)</span>
<span id="cb3-3"><span class="fu" style="color: #4758AB;">sort</span>(respostas)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code> [1] Péssimo   Péssimo   Ruim      Ruim      Ruim      Bom       Muito Bom
 [8] Muito Bom Muito Bom Muito Bom
Levels: Péssimo Ruim Bom Muito Bom</code></pre>
</div>
</div>
</section>
<section id="time-variables" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="time-variables">Time variables</h2>
<p>Firms record the time at which sales are made, the time when loads of insums arrive at their facilities, the working time of their employees, and the evolution of several of their indicators over time. Because time is money, and in a capitalist economy money is what makes a difference.</p>
<p>For this reason, time variables are critical in various data analysis, and it is very important that you know how to work with them in any programming language you come to work with. Therefore, this is a very important current gap of the book and, which is being filled in this second edition.</p>
<p>The R language offers us three main types of data focused on time variables, which are: <code>Date</code>, <code>POSIXct</code>, <code>POSIXlt</code>. In addition, we also have a fourth type of data called <code>difftime</code>, which seeks to support the aritmetic operations among the previous 3 types. Values of these three data types are created from the functions <code>as.POSIXct()</code>, <code>as. POSIXlt()</code> and <code>as. Date()</code>.</p>
<p>The <code>Date</code> type helps us store dates in R. We could store dates as simple <em>strings</em>, but with this, we would have an incorrect ordering of the values, in addition to the lack of access to various aritmetic and computational methods focused on this type of data. Therefore, treating your dates using the <code>Date</code> type can make a big difference in your analysis.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb5" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb5-1">d <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">as.Date</span>(<span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"2020-08-10"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"2020-08-11"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"2020-08-12"</span>))</span>
<span id="cb5-2">d</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>[1] "2020-08-10" "2020-08-11" "2020-08-12"</code></pre>
</div>
</div>
<p>The type <code>POSIXct</code> is particularly useful for interpreting dates accompanied by a time (i.e., a date-time data). Certain transactions need to be recorded with a high level of accuracy. That is, the records of many companies are not content with dates, because they also need to know the exact time (or the exact part) of that day that an event occurs. The type <code>POSIXct</code> was made precisely to treat and deal with this type of information.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb7" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb7-1">h <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">as.POSIXct</span>(<span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"2020-03-21 15:52:29"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"2020-03-22 10:30:02"</span>))</span>
<span id="cb7-2">h</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>[1] "2020-03-21 15:52:29 -03" "2020-03-22 10:30:02 -03"</code></pre>
</div>
</div>
<p>On the other hand, the <code>POSIXlt</code> type can be especially useful when we want to extract the components of a specific time variable. For example, we may be interested only in the day of the month present in each value, or at the time of day stored in each of these values. This point is demonstrated in the example below:</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb9" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb9-1">hl <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">as.POSIXlt</span>(<span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"2020-03-21 15:52:29"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"2020-03-22 10:30:02"</span>))</span>
<span id="cb9-2"></span>
<span id="cb9-3"><span class="do" style="color: #5E5E5E;
font-style: italic;">## The day of each date:</span></span>
<span id="cb9-4">hl<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>mday</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>[1] 21 22</code></pre>
</div>
<div class="sourceCode cell-code" id="cb11" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb11-1"><span class="do" style="color: #5E5E5E;
font-style: italic;">## The time of day of each date:</span></span>
<span id="cb11-2">hl<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>hour</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>[1] 15 10</code></pre>
</div>
</div>


</section>
</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Like the materials produced by <a href="https://curso-r.com/material/">Course-R</a>, or this <a href="https://materiais-study-r.netlify.app/">materials index</a> built by Beatriz Milz.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Book</category>
  <category>R Language</category>
  <guid>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-05-26-2nd-edition-rbook/en/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 26 May 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-05-26-2nd-edition-rbook/featured.png" medium="image" type="image/png" height="204" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Novidades da 2° edição de Introdução à Linguagem R: seus fundamentos e sua prática</title>
  <dc:creator>Pedro Duarte Faria</dc:creator>
  <link>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-05-26-2nd-edition-rbook/pt/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="cell">
<style type="text/css">
.hljs{
  font-family: 'Inconsolata', monospace;
  font-size: 17px;
}

.hljs.shell{
  font-size: 18px;
}

.hljs-comment{
  font-style: normal;
  color: #222222;
}
</style>
</div>
<section id="introdução" class="level1">
<h1>Introdução</h1>
<p>A medida em que eu e meu colega <a href="https://twitter.com/joaoparga">João Parga</a> começamos a ensinar sobre a Linguagem R, nós rapidamente percebemos a presença de vários materiais curtos, de qualidade e úteis<sup>1</sup>. Entretanto, também percebemos uma inquietante falta de materiais (em português) sobre a Linguagem R, que fossem mais técnicos ou que buscassem descrever a linguagem em mais detalhes.</p>
<p>Por esse motivo, nós construímos o livro <a href="https://pedro-faria.netlify.app/pt/publication/book/introducao_linguagem_r/">Introdução à Linguagem R: seus fundamentos e sua prática</a>, que representa a nossa tentativa de preencher tal lacuna. A primeira edição do livro foi muito bem recebida, em especial, por ser uma obra aberta e gratuita para qualquer brasileiro.</p>
<p>Tendo isso em mente, 📣 é com muito prazer que anuncio oficialmente que a produção da segunda edição do livro está quase pronta!!! 🥳🎉🎊✨, que está para ser lançada agora no mês de Junho. Esse <em>post</em> busca descrever as novidades que estamos entregando para essa nova edição.</p>
</section>
<section id="resumo-das-novidades-para-a-nova-edição" class="level1">
<h1>Resumo das novidades para a nova edição</h1>
<p>Em resumo, há três novidades principais para essa nova edição, que incluem a adição de dois novos capítulos, além da adição de exercícios em cada capítulo (com respostas ao final do livro).</p>
<ul>
<li>Fatores (<code>factor</code>’s), <em>status</em>: capítulo finalizado ✅.</li>
<li>Variáveis de tempo (<code>date</code>, <code>POSIXct</code>, <code>POSIXlt</code>), <em>status</em>: capítulo finalizado ✅.</li>
<li>Introdução de exercícios em cada capítulo, <em>status</em>: ainda em processo de escrita 🚧.</li>
</ul>
</section>
<section id="sobre-o-lançamento" class="level1">
<h1>Sobre o lançamento</h1>
<p>Se tudo ocorrer conforme planejado:</p>
<ul>
<li><p>📣 O lançamento ocorrerá no <strong>dia 26/06</strong> 📌.</p></li>
<li><p>Nesse dia, o PDF da obra será disponibilizada em ambas as páginas do <a href="https://www.researchgate.net/publication/345985082_Introducao_a_Linguagem_R_seus_fundamentos_e_sua_pratica">ResearchGate</a> e no <a href="https://www.academia.edu/44520051/Introdu%C3%A7%C3%A3o_%C3%A0_Linguagem_R_seus_fundamentos_e_sua_pr%C3%A1tica">Academia</a>, que são os dois locais onde o livro está atualmente hospedado.</p></li>
</ul>
<p>A produção dessa nova edição se encontra avançada, mas pode enfrentar atrasos no próximo mês, pois recentemente assumi um novo emprego em uma grande empresa de tecnologia (<a href="https://www.take.net/">Take Blip</a>) e, portanto, posso ter que atrasar a produção em detrimento de demandas urgentes. Estou ansioso e torcendo muito para que nada de errado ocorra 😅, e que eu possa cumprir este compromisso com a nossa comunidade brasileira de R.</p>
</section>
<section id="sobre-cada-novidade" class="level1">
<h1>Sobre cada novidade:</h1>
<section id="adição-de-exercícios-em-cada-capítulo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="adição-de-exercícios-em-cada-capítulo">Adição de exercícios em cada capítulo</h2>
<p>Desde o início, o livro se propôs a ser uma referência introdutória e, principalmente, <strong>técnica</strong>, sobre a linguagem. Isto significa que, o livro não tenta atingir o público que procura por algo sucinto e eficiente, mas sim, o público iniciante que busca se aprofundar (ou ter uma base mais sólida) em conceitos, métodos e outras partes importantes da linguagem.</p>
<p>Apesar desse propósito, o livro inicialmente não oferece exercícios, os quais são uma característica essencial de qualquer obra técnica. Por esse motivo, a introdução de exercícios em cada capítulo dessa segunda edição, busca ajudar o livro a caminhar para esse propósito, se tornando uma obra mais consolidada.</p>
<p>Atualmente, a construção dos exercícios para cada capítulo é a única parte (dessa nova edição) que ainda está em construção. A partir do momento em que essa etapa for finalizada, a segunda edição será lançada para todo o público brasileiro.</p>
</section>
<section id="fatores-factors" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="fatores-factors">Fatores (<code>factor</code>’s)</h2>
<p>No capítulo 2 do livro, são abordados os quatro tipos de dados básicos da linguagem R. Sendo eles: <code>integer</code>; <code>double</code>; <code>character</code>; e <code>logical</code>. Porém, há dois outros tipos de dados, que são “mais complexos”, e que também são muito importantes hoje em dia. São eles os fatores (ou <code>factor</code>’s) e os tipos voltados para variáveis de tempo (<code>date</code>, <code>POSIXct</code>, <code>POSIXlt</code>).</p>
<p>Fatores são especialmente úteis para classificarmos variáveis categóricos. Isto é, definirmos a ordem de seus “níveis” (ou “grupos”). Dito de outra forma, várias características podem ser descritas através de uma variável categórica, mas nem sempre essas características seguem uma ordenação numérica, ou uma ordem alfabética. Por exemplo, ao dar a sua avaliação de um certo governo, você pode responder “Péssimo”, “Ruim”, “Bom” ou “Muito Bom”. Perceba pela demonstração abaixo, que caso eu empregue uma ordenação alfabética (crescente) sobre as minhas respostas, “Bom” aparece antes de “Ruim”, “Péssimo” e “Muito Bom”.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb1-1">respostas <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"Muito Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Muito Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Ruim"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Péssimo"</span>,</span>
<span id="cb1-2">               <span class="st" style="color: #20794D;">"Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Ruim"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Ruim"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Muito Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Ruim"</span>)</span>
<span id="cb1-3"><span class="fu" style="color: #4758AB;">sort</span>(respostas)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code> [1] "Bom"       "Bom"       "Muito Bom" "Muito Bom" "Muito Bom" "Péssimo"  
 [7] "Ruim"      "Ruim"      "Ruim"      "Ruim"     </code></pre>
</div>
</div>
<p>Com o uso de fatores, nós podemos definir qual a ordem correta desses diferentes níveis e corrigir esse problema de ordenação. Perceba abaixo que a ordenação dos valores foi corrigida.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb3" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb3-1">respostas <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">factor</span>(respostas)</span>
<span id="cb3-2"><span class="fu" style="color: #4758AB;">levels</span>(respostas) <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"Péssimo"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Ruim"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Bom"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Muito Bom"</span>)</span>
<span id="cb3-3"><span class="fu" style="color: #4758AB;">sort</span>(respostas)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code> [1] Péssimo   Péssimo   Ruim      Ruim      Ruim      Bom       Muito Bom
 [8] Muito Bom Muito Bom Muito Bom
Levels: Péssimo Ruim Bom Muito Bom</code></pre>
</div>
</div>
</section>
<section id="variáveis-de-tempo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="variáveis-de-tempo">Variáveis de tempo</h2>
<p>Firmas registram o horário em que vendas são realizadas, o horário em que cargas de insumos chegam a suas instalações, o tempo de trabalho de seus funcionários, além da evolução de vários de seus indicadores ao longo do tempo. Pois tempo é dinheiro, e, em uma economia capitalista o dinheiro é o que faz a diferença.</p>
<p>Por essa razão, variáveis de tempo são fundamentais em diversas análises de dados e, é muito importante que você saiba como trabalhar com elas em qualquer linguagem de programação que você venha a trabalhar. Por isso, essa é uma lacuna atual muito importante do livro e, que está sendo preenchida nessa segunda edição.</p>
<p>A linguagem R nos oferece três tipos principais de dados focados em variáveis de tempo, sendo eles: <code>Date</code>, <code>POSIXct</code>, <code>POSIXlt</code>. Além disso, temos ainda um quarto tipo de dado chamado <code>difftime</code>, que busca dar suporte às operações aritméticas entre os 3 tipos anteriores. Valores desses três tipos de dados, são criados a partir das funções <code>as.POSIXct()</code>, <code>as.POSIXlt()</code> e <code>as.Date()</code>.</p>
<p>O tipo <code>Date</code> nos ajuda a armazenar datas no R. Poderíamos armazenar datas como simples <em>strings</em>, mas com isso, teríamos uma ordenação incorreta dos valores, além da falta de acesso a diversos métodos aritméticos e computacionais voltados para esse tipo de dado. Logo, tratar as suas datas por meio do tipo <code>Date</code> pode fazer a diferença em sua análise.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb5" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb5-1">d <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">as.Date</span>(<span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"2020-08-10"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"2020-08-11"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"2020-08-12"</span>))</span>
<span id="cb5-2">d</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>[1] "2020-08-10" "2020-08-11" "2020-08-12"</code></pre>
</div>
</div>
<p>Já o tipo <code>POSIXct</code> é particularmente útil para interpretar datas acompanhadas de um horário (isto é, um dado do tipo <code>date-time</code>). Certas transações econômicas precisam ser registradas com um nível de precisão alto. Ou seja, os registros de muitas empresas não se contentam com datas, pois eles também necessitam saber o momento exato (ou o horário exato) dessa data em que um evento ocorre. O tipo <code>POSIXct</code> foi feito justamente para tratar e lidar com esse tipo de informação.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb7" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb7-1">h <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">as.POSIXct</span>(<span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"2020-03-21 15:52:29"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"2020-03-22 10:30:02"</span>))</span>
<span id="cb7-2">h</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>[1] "2020-03-21 15:52:29 -03" "2020-03-22 10:30:02 -03"</code></pre>
</div>
</div>
<p>Por outro lado, o tipo <code>POSIXlt</code> pode ser especialmente útil quando desejamos extrair os componentes de uma variável de tempo específica. Por exemplo, podemos estar interessados apenas no dia do mês presente em cada valor, ou ainda, na hora do dia guardada em cada um desses valores. Tal ponto está demonstrado no exemplo abaixo:</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb9" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb9-1">hl <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">as.POSIXlt</span>(<span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"2020-03-21 15:52:29"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"2020-03-22 10:30:02"</span>))</span>
<span id="cb9-2"></span>
<span id="cb9-3"><span class="do" style="color: #5E5E5E;
font-style: italic;">## O dia de cada data:</span></span>
<span id="cb9-4">hl<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>mday</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>[1] 21 22</code></pre>
</div>
<div class="sourceCode cell-code" id="cb11" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb11-1"><span class="do" style="color: #5E5E5E;
font-style: italic;">## A hora do dia de cada data:</span></span>
<span id="cb11-2">hl<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>hour</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>[1] 15 10</code></pre>
</div>
</div>


</section>
</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Como os materiais produzidos pelo <a href="https://curso-r.com/material/">Curso-R</a>, ou este <a href="https://materiais-estudo-r.netlify.app/">índice de materiais</a> construído por Beatriz Milz.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Book</category>
  <category>R Language</category>
  <guid>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-05-26-2nd-edition-rbook/pt/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 26 May 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-05-26-2nd-edition-rbook/featured.png" medium="image" type="image/png" height="204" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Recipient table and source table</title>
  <dc:creator>Pedro Duarte Faria</dc:creator>
  <link>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-01-02-tabela-destinataria-fonte/en/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="cell">
<style type="text/css">
.hljs{
  font-family: 'Inconsolata', monospace;
  font-size: 17px;
}

.hljs.shell{
  font-size: 18px;
}

.hljs-comment{
  font-style: normal;
  color: #222222;
}
</style>
</div>
<section id="introduction" class="level1">
<h1>Introduction</h1>
<p><em>Outer joins</em> are a simple topic of understanding for most students. However, this article proposes a second approach on the subject. This approach was built during a recent reformulation of the chapter “Introdução a base de dados relacionais”, from the book <a href="https://pedro-faria.netlify.app/pt/publication/book/introducao_linguagem_r/">Introdução à Linguagem R: seus fundamentos e sua prática</a>. The point of view presented here seeks to be strict, and uses this rigidity as a mechanism that facilitates the student`s memorization of the behaviors in each type of <em>outer join</em>.</p>
</section>
<section id="joins-have-direction" class="level1">
<h1>Joins have direction</h1>
<p>A <em>join</em> operation is nothing more than a union between two tables. But, instead of an union of two tables, we have another option for interpreting the result of this operation. So that to produce a table that represents the union between two tables, we could simply extract all the columns from one of the tables, and insert them into the other table.</p>
<p>For example, suppose you have a table <code>A</code>, which contains two columns, called <code>x</code> and <code>y</code>; and a table <code>B</code>, which in turn holds 4 different columns, named <code>x</code>, <code>z</code>, <code>r</code>, and <code>t</code>. Note that one of the columns in table <code>B</code> corresponds to the same column <code>x</code> that we found in table <code>A</code>.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb1-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">library</span>(tibble)</span>
<span id="cb1-2"></span>
<span id="cb1-3">A <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">tibble</span>(</span>
<span id="cb1-4">  <span class="at" style="color: #657422;">x =</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span><span class="sc" style="color: #5E5E5E;">:</span><span class="dv" style="color: #AD0000;">5</span>,</span>
<span id="cb1-5">  <span class="at" style="color: #657422;">y =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">round</span>(<span class="fu" style="color: #4758AB;">rnorm</span>(<span class="dv" style="color: #AD0000;">5</span>, <span class="dv" style="color: #AD0000;">2</span>, <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span>), <span class="dv" style="color: #AD0000;">2</span>)</span>
<span id="cb1-6">)</span>
<span id="cb1-7"></span>
<span id="cb1-8">B <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">tibble</span>(</span>
<span id="cb1-9">  <span class="at" style="color: #657422;">x =</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span><span class="sc" style="color: #5E5E5E;">:</span><span class="dv" style="color: #AD0000;">5</span>,</span>
<span id="cb1-10">  <span class="at" style="color: #657422;">z =</span> letters[<span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span><span class="sc" style="color: #5E5E5E;">:</span><span class="dv" style="color: #AD0000;">5</span>],</span>
<span id="cb1-11">  <span class="at" style="color: #657422;">r =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="fl" style="color: #AD0000;">3.5</span>, <span class="fl" style="color: #AD0000;">2.1</span>, <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span>, <span class="fl" style="color: #AD0000;">5.6</span>, <span class="fl" style="color: #AD0000;">7.2</span>),</span>
<span id="cb1-12">  <span class="at" style="color: #657422;">t =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"tzu"</span></span>
<span id="cb1-13">)</span></code></pre></div>
</div>
<p>If you want to join tables <code>A</code> and <code>B</code>, you basically want to create a new table, which contains all five columns of these two tables (<code>x</code>, <code>y</code>, <code>z</code>, <code>r</code> and <code>t</code>). Therefore, we could imagine a <em>join</em> process, as if we were extracting all the columns from table <code>B</code>, and inserting all of these columns in table <code>A</code>. Hence, we have the table below as a result:</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb2" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb2-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">full_join</span>(A, B, <span class="at" style="color: #657422;">by =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"x"</span>)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code># A tibble: 5 × 5
      x     y z         r t    
  &lt;int&gt; &lt;dbl&gt; &lt;chr&gt; &lt;dbl&gt; &lt;chr&gt;
1     1  1.14 a       3.5 tzu  
2     2  1.36 b       2.1 tzu  
3     3  3.27 c       1   tzu  
4     4  1.77 d       5.6 tzu  
5     5  3.16 e       7.2 tzu  </code></pre>
</div>
</div>
<p>With this, we are creating the idea that <strong>a <em>join</em> always has a direction</strong>. In other words, we first extract the columns from table <code>B</code>, and then we add those columns to table <code>A</code>. Note that we are always starting from table <code>B</code> towards table <code>A</code>.</p>
<div class="cell">
<div class="cell-output-display">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-01-02-tabela-destinataria-fonte/direcao.png" class="img-fluid" width="2200"></p>
</div>
</div>
</section>
<section id="recipient-table-and-source-table" class="level1">
<h1>Recipient table and source table</h1>
<p>From this perspective, we can interpret that, in a <em>join</em>, we are bringing all the columns of a secondary table into our main table (or our table of interest). We have the option to call these tables :<strong>source table</strong> (secondary table) and <strong>recipient table</strong> (main table). With this, a <em>join</em> always starts at <strong>source table</strong> and go towards the <strong>recipient table</strong>.</p>
<p>This perspective makes sense with the practice of <em>joins</em>. Because in any analysis, we commonly work with a “main” table, or a table that contains the key data we’re analyzing. And when we use some <em>join</em>, we’re usually bringing columns from other tables into this “main” table (or “recipient” table, according to that perspective). So keep in mind that a <em>join</em> always part from the <strong>source table</strong> toward the <strong>recipient table</strong>.</p>
</section>
<section id="types-of-outer-join" class="level1">
<h1>Types of <em>outer join</em></h1>
<p>A natural <em>join</em> (<em>inner join</em>) usually generates a loss of observations from both tables involved in the process. In contrast, a <em>join</em> of type <em>outer</em> (that is, an <em>outer join</em>), seeks to delimit which of the two tables will be preserved in the result. That is, an <em>outer join</em> seeks to keep in the <em>join</em> result, the rows of at least one of the tables involved.</p>
<p>We have three main types of <em>outer joins</em>, which are <em>left join</em>, <em>right join</em> and <em>full join</em>. A <em>full join</em> is the simplest to understand, as it seeks to keep all rows of both tables employed. Therefore, even if there is some observation not found in one of the tables, it will be preserved in the final product of the operation.</p>
<p>However, <em>left join</em> and <em>right join</em> seek to keep rows from only one of the tables used in <em>join</em>. At this point, many teachers would say something like: “if we want to apply a <em>join</em> between tables <code>A</code> and <code>B</code>, a <em>left join</em> will keep the rows of table <code>A</code>, and a <em>right join</em> will keep the rows of table <code>B</code>”. Other teachers would still try to say, “<em>left join</em> will keep the table rows on the left, while a <em>right join</em> will keep the table rows to the right”.</p>
<p>However, some confusion can be easily applied in both alternatives. I mean, a student can easily face the following question: “🤔 Uhmm… I don’t remember very well. Does a <em>left join</em> keep the rows in table <code>A</code>? Or are the rows in table <code>B</code>?”; or else, “🤔 Wait! But which of the two tables is on the right side?”</p>
</section>
<section id="conclusion" class="level1">
<h1>Conclusion</h1>
<p>With this, according to the perspective adopted in this article, we can understand that a <em>left join</em> and a <em>right join</em> seek to keep the rows of the <strong>recipient table</strong> and the <strong>source table</strong>, respectively. Thus, when using a <em>right join</em> or a <em>left join</em>, you should ask yourself the following: “Do I want to keep the rows in my main table (recipient table)? Or the secondary table (source table), where I am extracting the new columns from?” So if you want to keep, for example, the rows in your main table (recipient table), which is what occurs most of the time, you now know that you need to use a <em>left join</em>.</p>
<p>In a visual representation, we can reproduce below the initial image of this article, which marks the lines maintained by each of these two types of <em>join</em>.</p>
<div class="cell">
<div class="cell-output-display">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-01-02-tabela-destinataria-fonte/featured.png" class="img-fluid" width="2200"></p>
</div>
</div>


</section>

 ]]></description>
  <category>Joins</category>
  <category>Teaching</category>
  <category>Book</category>
  <category>R Language</category>
  <guid>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-01-02-tabela-destinataria-fonte/en/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 02 Jan 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-01-02-tabela-destinataria-fonte/featured.png" medium="image" type="image/png" height="81" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Tabela destinatária e tabela fonte</title>
  <dc:creator>Pedro Duarte Faria</dc:creator>
  <link>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-01-02-tabela-destinataria-fonte/pt/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="cell">
<style type="text/css">
.hljs{
  font-family: 'Inconsolata', monospace;
  font-size: 17px;
}

.hljs.shell{
  font-size: 18px;
}

.hljs-comment{
  font-style: normal;
  color: #222222;
}
</style>
</div>
<section id="introdução" class="level1">
<h1>Introdução</h1>
<p><em>Outer joins</em> são um tópico de simples compreensão para a maioria dos alunos. Entretanto, esse artigo propõe uma segunda abordagem sobre o tema. Tal abordagem foi construída durante uma reformulação recente do capítulo “Introdução a base de dados relacionais” do livro <a href="https://pedro-faria.netlify.app/pt/publication/book/introducao_linguagem_r/">Introdução à Linguagem R: seus fundamentos e sua prática</a>. O ponto de vista apresentado aqui, busca ser estrito, e utiliza essa rigidez como um mecanismo que facilite a memorização do aluno sobre os comportamentos de cada tipo de <em>outer join</em>.</p>
</section>
<section id="joins-possuem-sentido-e-direção" class="level1">
<h1>Joins possuem sentido e direção</h1>
<p>Uma operação de <em>join</em> é nada mais do que uma união entre duas tabelas. Por outro lado, temos uma outra opção de interpretação do resultado dessa operação. De modo que, para produzirmos uma tabela que represente a união entre duas tabelas, poderíamos simplesmente extrair todas as colunas de uma das tabelas, e inserí-las na outra tabela.</p>
<p>Por exemplo, suponha que você possua uma tabela <code>A</code>, que contém duas colunas, chamadas <code>x</code> e <code>y</code>; e uma tabela <code>B</code>, que por sua vez, guarda 4 colunas diferentes, denominadas <code>x</code>, <code>z</code>, <code>r</code>, e <code>t</code>. Perceba que uma das colunas na tabela <code>B</code>, corresponde a mesma coluna <code>x</code> que encontramos na tabela <code>A</code>.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb1-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">library</span>(tibble)</span>
<span id="cb1-2"></span>
<span id="cb1-3">A <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">tibble</span>(</span>
<span id="cb1-4">  <span class="at" style="color: #657422;">x =</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span><span class="sc" style="color: #5E5E5E;">:</span><span class="dv" style="color: #AD0000;">5</span>,</span>
<span id="cb1-5">  <span class="at" style="color: #657422;">y =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">round</span>(<span class="fu" style="color: #4758AB;">rnorm</span>(<span class="dv" style="color: #AD0000;">5</span>, <span class="dv" style="color: #AD0000;">2</span>, <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span>), <span class="dv" style="color: #AD0000;">2</span>)</span>
<span id="cb1-6">)</span>
<span id="cb1-7"></span>
<span id="cb1-8">B <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">tibble</span>(</span>
<span id="cb1-9">  <span class="at" style="color: #657422;">x =</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span><span class="sc" style="color: #5E5E5E;">:</span><span class="dv" style="color: #AD0000;">5</span>,</span>
<span id="cb1-10">  <span class="at" style="color: #657422;">z =</span> letters[<span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span><span class="sc" style="color: #5E5E5E;">:</span><span class="dv" style="color: #AD0000;">5</span>],</span>
<span id="cb1-11">  <span class="at" style="color: #657422;">r =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="fl" style="color: #AD0000;">3.5</span>, <span class="fl" style="color: #AD0000;">2.1</span>, <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span>, <span class="fl" style="color: #AD0000;">5.6</span>, <span class="fl" style="color: #AD0000;">7.2</span>),</span>
<span id="cb1-12">  <span class="at" style="color: #657422;">t =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"tzu"</span></span>
<span id="cb1-13">)</span></code></pre></div>
</div>
<p>Se você deseja unir as tabelas <code>A</code> e <code>B</code>, você basicamente deseja criar uma nova tabela, que contém todas as cinco colunas dessas duas tabelas (<code>x</code>, <code>y</code>, <code>z</code>, <code>r</code> e <code>t</code>). Portanto, poderíamos imaginar um processo de <em>join</em>, como se estivéssemos transportando todas as colunas da tabela <code>B</code>, para dentro da tabela <code>A</code>. Dessa maneira, temos a tabela abaixo como resultado:</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb2" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb2-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">library</span>(dplyr)</span></code></pre></div>
</div>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb3" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb3-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">full_join</span>(A, B, <span class="at" style="color: #657422;">by =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"x"</span>)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code># A tibble: 5 × 5
      x     y z         r t    
  &lt;int&gt; &lt;dbl&gt; &lt;chr&gt; &lt;dbl&gt; &lt;chr&gt;
1     1  3.27 a       3.5 tzu  
2     2  2.3  b       2.1 tzu  
3     3  1.18 c       1   tzu  
4     4  1.95 d       5.6 tzu  
5     5  1.59 e       7.2 tzu  </code></pre>
</div>
</div>
<p>Com isso, estamos criando a ideia de que <strong>um <em>join</em> possui sempre um sentido e uma direção</strong>. Em outras palavras, primeiro, extraímos as colunas da tabela <code>B</code>, e em seguida, acrescentamos essas colunas à tabela <code>A</code>. Repare que estamos sempre partindo da tabela <code>B</code> em direção a tabela <code>A</code>.</p>
<div class="cell">
<div class="cell-output-display">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-01-02-tabela-destinataria-fonte/direcao.png" class="img-fluid" width="2200"></p>
</div>
</div>
</section>
<section id="tabela-destinatária-e-tabela-fonte" class="level1">
<h1>Tabela destinatária e tabela fonte</h1>
<p>Por essa perspectiva, podemos interpretar que, em um <em>join</em>, estamos trazendo todas as colunas de uma tabela secundária, para dentro de nossa tabela principal (ou a nossa tabela de interesse). Temos a opção de chamarmos essas tabelas de: <strong>tabela fonte</strong> (tabela secundária) e <strong>tabela destinatária</strong> (tabela principal). Com isso, temos que um <em>join</em> sempre parte da <strong>tabela fonte</strong> em direção à <strong>tabela destinatária</strong>.</p>
<p>Essa perspectiva faz sentido com a prática de <em>joins</em>. Pois em qualquer análise, nós comumente trabalhamos com uma tabela “principal”, ou uma tabela que contém os principais dados que estamos analisando. E quando utilizamos algum <em>join</em>, estamos geralmente trazendo colunas de outras tabelas para dentro dessa tabela “principal” (ou tabela “destinatária”, segundo essa perspectiva). Por isso, tenha em mente que um <em>join</em> sempre parte da <strong>tabela fonte</strong> em direção à <strong>tabela destinatária</strong>.</p>
</section>
<section id="tipos-de-outer-join" class="level1">
<h1>Tipos de <em>outer join</em></h1>
<p>Um <em>join</em> natural (<em>inner join</em>) usualmente gera uma perda de observações de ambas as tabelas envolvidas no processo. Em contrapartida, um <em>join</em> do tipo <em>outer</em> (isto é, um <em>outer join</em>), busca delimitar qual das duas tabelas será preservada no resultado. Ou seja, um <em>outer join</em> busca manter as linhas de pelo menos uma das tabelas envolvidas, no resultado do <em>join</em>.</p>
<p>Temos três tipos principais de <em>outer joins</em>, que são <em>left join</em>, <em>right join</em> e <em>full join</em>. O <em>full join</em> é o mais simples de se compreender, pois ele busca manter todas as linhas de ambas as tabelas empregadas. Logo, mesmo que haja alguma observação não encontrada em uma das tabelas, ela será preservada no produto final da operação.</p>
<p>No entanto, <em>left join</em> e <em>right join</em> buscam conservar as linhas de apenas uma das tabelas utilizadas no <em>join</em>. Nesse ponto, muitos professores diriam algo como: “se temos desejamos aplicar um <em>join</em> entre as tabelas <code>A</code> e <code>B</code>, um <em>left join</em> irá manter as linhas da tabela <code>A</code> e um <em>right join</em> vai manter as linhas da tabela <code>B</code>”. Outros professores ainda tentariam dizer: “<em>left join</em> irá manter as linhas da tabela à esquerda, enquanto um <em>right join</em> vai manter as linhas da tabela à direita”.</p>
<p>Porém, certa confusão pode ser facilmente aplicada em ambas alternativas. Digo, um aluno pode facilmente enfrentar a seguinte questão: “🤔 Uhmm… Eu não me lembro muito bem. Um <em>left join</em> mantém as linhas da tabela <code>A</code>? Ou são as linhas da tabela <code>B</code>?”; ou então, “🤔 Pera! Mas qual das duas tabelas está a direita?”.</p>
</section>
<section id="conclusão" class="level1">
<h1>Conclusão</h1>
<p>Com isso, segundo a perspectiva adotada nesse artigo, podemos entender que, um <em>left join</em> e um <em>right join</em> buscam manter as linhas da <strong>tabela destinatária</strong> e da <strong>tabela fonte</strong>, respectivamente. Dessa forma, ao utilizar um <em>right join</em> ou um <em>left join</em>, você deve se questionar o seguinte: “Eu quero manter as linhas de minha tabela principal (tabela destinatária)? Ou da tabela secundária (tabela fonte), de onde estou extraindo as novas colunas?”. Logo, se você deseja manter, por exemplo, as linhas de sua tabela principal (tabela destinatária), que é o que ocorre na maioria das vezes, você sabe agora que você precisa utilizar um <em>left join</em>.</p>
<p>Em uma representação visual, podemos reproduzir abaixo a imagem inicial desse artigo, que marca as linhas mantidas por cada um desses dois tipos de <em>join</em>.</p>
<div class="cell">
<div class="cell-output-display">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-01-02-tabela-destinataria-fonte/featured.png" class="img-fluid" width="2200"></p>
</div>
</div>


</section>

 ]]></description>
  <category>Joins</category>
  <category>Teaching</category>
  <category>Book</category>
  <category>R Language</category>
  <guid>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-01-02-tabela-destinataria-fonte/pt/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 02 Jan 2021 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2021-01-02-tabela-destinataria-fonte/featured.png" medium="image" type="image/png" height="81" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Resultados do Formulário de Pesquisa de Interesse - Curso Introdutório de R</title>
  <dc:creator>Pedro Duarte Faria</dc:creator>
  <link>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2020-10-17-formulario-pesquisa/pt/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Esse post faz parte de um projeto meu, de um Curso Introdutório de R. Esse projeto já tem um ano, que venho aperfeiçoando-o, e a primeira vez que ele foi posto em prática (ou seja, a primeira vez que dei um curso da linguagem) foi no instituto de pesquisa onde trabalho, a Fundação João Pinheiro<sup>1</sup>. Foi um momento muito proveitoso, pois uma das melhores formas de se aprender uma matéria, é tentando ensiná-la para outras pessoas.</p>
<p>Aprimorei e venho aprimorando constatemente o meu conhecimento da linguagem R, e agora, uma nova oportunidade de ensinar essa linguagem, surgiu através de um convite da CORECON-MG<sup>2</sup> Acadêmico. Com a ideia de compreendermos melhor as preferências do potencial público desse curso, nós lançamos um formulário de pesquisa no dia 10/10/2020.</p>
<p>Neste post, estarei analisando rapidamente as respostas que coletamos por esse formulário. Por motivos óbvios, as informações pessoais daqueles que responderam ao formulário, foram omitidas nesse artigo.</p>
<section id="tivemos-inclusive-pessoas-de-outros-países" class="level1">
<h1>Tivemos inclusive pessoas de outros países!</h1>
<p>No momento em que estou montando essa análise, tivemos no total, 122 respostas ao formulário. Mesmo sendo um número relativamente pequeno de pessoas, atingimos os mais diversos locais do país, abrangendo todas as cinco regiões do país.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb1-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">nrow</span>(respostas)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>[1] 122</code></pre>
</div>
</div>
<p>As respostas ao formulário não tinham um padrão bem definido, e por isso algumas respostas tiveram que ser ajustadas. Ao final desse ajuste, percebemos que pessoas de 61 instituições diferentes responderam ao formulário.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb3" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb3-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">nrow</span>(instituicoes)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>[1] 61</code></pre>
</div>
</div>
<p>A maior parte das instituições às quais os respondentes pertenciam, estão localizadas na região Sudeste, com 22 instituições. O Nordeste vem logo em seguida, com 16 insituições. Agora, as instituições que não foram designadas para alguma região (<code>NA</code>), são na verdade instituições de fora do Brasil. Isso significa que tivemos 5 respostas vindas de outros países, ao formulário de interesse no curso.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb5" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb5-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">library</span>(tidyverse)</span>
<span id="cb5-2"></span>
<span id="cb5-3">instituicoes <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span> </span>
<span id="cb5-4">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">group_by</span>(Regiao) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span> </span>
<span id="cb5-5">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">summarise</span>(<span class="at" style="color: #657422;">contagem =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">n</span>())</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code># A tibble: 6 × 2
  Regiao       contagem
  &lt;chr&gt;           &lt;int&gt;
1 Centro Oeste        3
2 Nordeste           15
3 Norte               9
4 Sudeste            22
5 Sul                 7
6 &lt;NA&gt;                5</code></pre>
</div>
</div>
<p>A maioria das pessoas que responderam ao formulário, provinham de instituições localizadas no estado Minas Gerais. Grande parte das respostas foram da UFOP (que é a instituição na qual estudo), totalizando 22 respostas. Além disso, não recebemos respostas de alguns estados, que estão marcados em cinza no gráfico abaixo:</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb7" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb7-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">library</span>(geobr)</span>
<span id="cb7-2"></span>
<span id="cb7-3">brasil <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">read_state</span>()</span></code></pre></div>
</div>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb8" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb8-1">resp_sum <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> respostas <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span></span>
<span id="cb8-2">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">select</span>(Regiao, Instituicao, abbrev, Estado) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span></span>
<span id="cb8-3">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">group_by</span>(Estado, Regiao) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span></span>
<span id="cb8-4">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">summarise</span>(<span class="at" style="color: #657422;">contagem =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">n</span>())</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stderr">
<pre><code>`summarise()` has grouped output by 'Estado'. You can override using the
`.groups` argument.</code></pre>
</div>
<div class="sourceCode cell-code" id="cb10" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb10-1">brasil <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> brasil <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span></span>
<span id="cb10-2">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">left_join</span>(resp_sum, <span class="at" style="color: #657422;">by =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"name_state"</span> <span class="ot" style="color: #003B4F;">=</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"Estado"</span>))</span>
<span id="cb10-3"></span>
<span id="cb10-4"><span class="fu" style="color: #4758AB;">ggplot</span>(<span class="at" style="color: #657422;">data =</span> brasil) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">+</span></span>
<span id="cb10-5">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">geom_sf</span>(<span class="fu" style="color: #4758AB;">aes</span>(<span class="at" style="color: #657422;">fill =</span> Regiao)) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">+</span></span>
<span id="cb10-6">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">stat_sf_coordinates</span>(</span>
<span id="cb10-7">    <span class="fu" style="color: #4758AB;">aes</span>(<span class="at" style="color: #657422;">label =</span> contagem),</span>
<span id="cb10-8">    <span class="at" style="color: #657422;">geom =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"text"</span></span>
<span id="cb10-9">  ) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">+</span></span>
<span id="cb10-10">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">theme_void</span>() <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">+</span></span>
<span id="cb10-11">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">labs</span>(</span>
<span id="cb10-12">    <span class="at" style="color: #657422;">title =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"Número de respostas provenientes de cada estado brasileiro"</span>,</span>
<span id="cb10-13">    <span class="at" style="color: #657422;">fill =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"Região"</span></span>
<span id="cb10-14">  )</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stderr">
<pre><code>Warning in st_point_on_surface.sfc(sf::st_zm(x)): st_point_on_surface may not
give correct results for longitude/latitude data</code></pre>
</div>
<div class="cell-output cell-output-stderr">
<pre><code>Warning: Removed 6 rows containing missing values (geom_text).</code></pre>
</div>
<div class="cell-output-display">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2020-10-17-formulario-pesquisa/pt/index_files/figure-html/unnamed-chunk-6-1.png" class="img-fluid" width="672"></p>
</div>
</div>
<p>Talvez o mais impressionante de tudo isso, é que tivemos pessoas de outros países interessadas no curso. Cada um desses outros países obtiveram apenas uma assinatura, mas mesmo assim, é no mínimo interessante ver o quão longe fomos. Os países atingidos (fora o Brasil), e as respectivas instituições dos respondentes foram: Venezuela (Universidad de Carabobo); Cuba (Universidad de la Havana); Moçambique (ISRI - Instituto Superior De Relações Internacionais); e Peru (Universidad Nacional de Ingeniaria); Portugal (Universidade de Lisboa).</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb13" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb13-1">cores <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(</span>
<span id="cb13-2">  <span class="st" style="color: #20794D;">"Brazil"</span> <span class="ot" style="color: #003B4F;">=</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"#F8766D"</span>,</span>
<span id="cb13-3">  <span class="st" style="color: #20794D;">"Cuba"</span> <span class="ot" style="color: #003B4F;">=</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"#BB9D00"</span>,</span>
<span id="cb13-4">  <span class="st" style="color: #20794D;">"Mozambique"</span> <span class="ot" style="color: #003B4F;">=</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"#7CAE00"</span>,</span>
<span id="cb13-5">  <span class="st" style="color: #20794D;">"Venezuela"</span> <span class="ot" style="color: #003B4F;">=</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"#00A5FF"</span>,</span>
<span id="cb13-6">  <span class="st" style="color: #20794D;">"Peru"</span> <span class="ot" style="color: #003B4F;">=</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"#E76BF3"</span>,</span>
<span id="cb13-7">  <span class="st" style="color: #20794D;">"Portugal"</span> <span class="ot" style="color: #003B4F;">=</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"#4fc953"</span>,</span>
<span id="cb13-8">  <span class="st" style="color: #20794D;">"Não foi atingido"</span> <span class="ot" style="color: #003B4F;">=</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"#d4d4d4"</span></span>
<span id="cb13-9">)</span>
<span id="cb13-10"></span>
<span id="cb13-11">world<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>cores <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">unname</span>(cores[world<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>marca])</span>
<span id="cb13-12"></span>
<span id="cb13-13"><span class="fu" style="color: #4758AB;">ggplot</span>(<span class="at" style="color: #657422;">data =</span> world) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">+</span></span>
<span id="cb13-14">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">geom_sf</span>(<span class="fu" style="color: #4758AB;">aes</span>(<span class="at" style="color: #657422;">fill =</span> cores)) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">+</span></span>
<span id="cb13-15">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">coord_sf</span>(<span class="at" style="color: #657422;">xlim =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">-</span><span class="dv" style="color: #AD0000;">100</span>, <span class="dv" style="color: #AD0000;">50</span>), <span class="at" style="color: #657422;">ylim =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">-</span><span class="dv" style="color: #AD0000;">60</span>, <span class="dv" style="color: #AD0000;">40</span>)) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">+</span></span>
<span id="cb13-16">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">theme_void</span>() <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">+</span></span>
<span id="cb13-17">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">labs</span>(</span>
<span id="cb13-18">    <span class="at" style="color: #657422;">title =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"Países atingidos pelo formulário"</span>,</span>
<span id="cb13-19">    <span class="at" style="color: #657422;">fill =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"País de referência"</span></span>
<span id="cb13-20">  ) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">+</span></span>
<span id="cb13-21">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">theme</span>(<span class="at" style="color: #657422;">legend.position =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"bottom"</span>) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">+</span></span>
<span id="cb13-22">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">scale_fill_identity</span>(</span>
<span id="cb13-23">    <span class="at" style="color: #657422;">guide =</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"legend"</span>,</span>
<span id="cb13-24">    <span class="at" style="color: #657422;">labels =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">names</span>(cores),</span>
<span id="cb13-25">    <span class="at" style="color: #657422;">breaks =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">unname</span>(cores)</span>
<span id="cb13-26">  )</span></code></pre></div>
<div class="cell-output-display">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2020-10-17-formulario-pesquisa/pt/index_files/figure-html/unnamed-chunk-8-1.png" class="img-fluid" width="672"></p>
</div>
</div>
</section>
<section id="assuntos-requisitados" class="level1">
<h1>Assuntos requisitados</h1>
<p>O R é uma linguagem que foi criada por estatísticos, e por isso, é uma linguagem especializada em análise de dados e estatística. Com isso, não é nenhuma surpresa que Econometria e Análise de Séries Temporais, tenham sido as principais sugestões e assuntos requisitados para o curso, pelas pessoas que responderam o formulário.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb14" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb14-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">library</span>(wordcloud)</span>
<span id="cb14-2"><span class="fu" style="color: #4758AB;">library</span>(RColorBrewer)</span>
<span id="cb14-3"></span>
<span id="cb14-4">assuntos <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> respostas <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span></span>
<span id="cb14-5">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">filter</span>(<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">!</span><span class="fu" style="color: #4758AB;">is.na</span>(Sugestao)) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span></span>
<span id="cb14-6">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">group_by</span>(Sugestao) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span></span>
<span id="cb14-7">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">count</span>() <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span></span>
<span id="cb14-8">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">arrange</span>(n)</span>
<span id="cb14-9"></span>
<span id="cb14-10">cor <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">brewer.pal</span>(<span class="dv" style="color: #AD0000;">6</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Dark2"</span>)</span>
<span id="cb14-11"><span class="fu" style="color: #4758AB;">names</span>(cor) <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="st" style="color: #20794D;">"1"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"3"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"5"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"8"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"2"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"4"</span>)</span>
<span id="cb14-12">assuntos<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>color <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> cor[<span class="fu" style="color: #4758AB;">as.character</span>(assuntos<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>n)]</span>
<span id="cb14-13"></span>
<span id="cb14-14"></span>
<span id="cb14-15"><span class="fu" style="color: #4758AB;">wordcloud</span>(</span>
<span id="cb14-16">  <span class="at" style="color: #657422;">words =</span> assuntos<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>Sugestao,</span>
<span id="cb14-17">  <span class="at" style="color: #657422;">freq =</span> assuntos<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>n,</span>
<span id="cb14-18">  <span class="at" style="color: #657422;">min.freq =</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span>,</span>
<span id="cb14-19">  <span class="at" style="color: #657422;">max.words =</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;">200</span>,</span>
<span id="cb14-20">  <span class="at" style="color: #657422;">ordered.colors =</span> <span class="cn" style="color: #8f5902;">TRUE</span>,</span>
<span id="cb14-21">  <span class="at" style="color: #657422;">rot.per =</span> <span class="fl" style="color: #AD0000;">0.35</span>,</span>
<span id="cb14-22">  <span class="at" style="color: #657422;">use.r.layout =</span> <span class="cn" style="color: #8f5902;">FALSE</span>,</span>
<span id="cb14-23">  <span class="at" style="color: #657422;">scale =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="dv" style="color: #AD0000;">2</span>,<span class="fl" style="color: #AD0000;">0.5</span>),</span>
<span id="cb14-24">  <span class="at" style="color: #657422;">colors =</span> assuntos<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>color</span>
<span id="cb14-25">)</span></code></pre></div>
</div>
<div class="cell">
<div class="cell-output-display">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2020-10-17-formulario-pesquisa/wordcloud.png" class="img-fluid" width="450"></p>
</div>
</div>
</section>
<section id="áreas-dos-respondentes" class="level1">
<h1>Áreas dos respondentes</h1>
<p>A enorme maioria das pessoas que responderam eram alunos de graduação, ou bachareis já formados. Como pode ser observado logo abaixo, tivemos também algumas pessoas com algum nível de pós-graduação.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb15" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb15-1"><span class="fu" style="color: #4758AB;">table</span>(respostas<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>Nivel)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>
Doutorado Graduação  Mestrado 
        4       113         5 </code></pre>
</div>
</div>
<p>Curiosamente, das 10 pessoas que possuíam ou estavam fazendo pós-graduação (mestrado ou doutorado), 6 eram de alguma área da Saúde ou das Ciências Biológicas. Apenas uma dessas 10 pessoas, pertencia a área de Economia. Esse resultado faz sentido, visto que a linguagem R tem se expandido muito em algumas áreas como a epidemiologia e principalmente em análise genética, através de um conjunto de pacotes como o <code>Bioconductor</code><sup>3</sup>.</p>
<p>De qualquer maneira, olhando para o número geral de respondentes, a grande maioria do público atingido pelo formulário, foram graduandos (ou bachareis já formados) em Economia, totalizando 65 pessoas.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb17" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb17-1">respostas <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span> </span>
<span id="cb17-2">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">filter</span>(Curso <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">==</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"Economia"</span>) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span> </span>
<span id="cb17-3">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">nrow</span>()</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-stdout">
<pre><code>[1] 30</code></pre>
</div>
</div>
<p>Quanto às 52 pessoas restantes que não pertencem à area de Economia, as áreas atingidas foram bem diversas. Foram 5 pessoas de Agronomia e 4 pessoas de Geologia. As demais áreas marcadas em laranja abaixo, correspondem a 2 pessoas, enquanto todas as outras em ciano obtiveram apenas 1 respondente.</p>
<div class="cell">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb19" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode r code-with-copy"><code class="sourceCode r"><span id="cb19-1">areas <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> respostas <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span> </span>
<span id="cb19-2">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">filter</span>(Curso <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">!=</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"Economia"</span>) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span> </span>
<span id="cb19-3">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">group_by</span>(Curso) <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span> </span>
<span id="cb19-4">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">count</span>() <span class="sc" style="color: #5E5E5E;">%&gt;%</span> </span>
<span id="cb19-5">  <span class="fu" style="color: #4758AB;">arrange</span>(n)</span>
<span id="cb19-6"></span>
<span id="cb19-7">cor <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">brewer.pal</span>(<span class="dv" style="color: #AD0000;">5</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"Dark2"</span>)</span>
<span id="cb19-8"><span class="fu" style="color: #4758AB;">names</span>(cor) <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">unique</span>(areas<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>n)</span>
<span id="cb19-9">areas<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>color <span class="ot" style="color: #003B4F;">&lt;-</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">unname</span>(cor[<span class="fu" style="color: #4758AB;">as.character</span>(areas<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>n)])</span>
<span id="cb19-10"></span>
<span id="cb19-11"><span class="fu" style="color: #4758AB;">wordcloud</span>(</span>
<span id="cb19-12">  <span class="at" style="color: #657422;">words =</span> areas<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>Curso,</span>
<span id="cb19-13">  <span class="at" style="color: #657422;">freq =</span> areas<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>n,</span>
<span id="cb19-14">  <span class="at" style="color: #657422;">min.freq =</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span>,</span>
<span id="cb19-15">  <span class="at" style="color: #657422;">max.words =</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;">200</span>,</span>
<span id="cb19-16">  <span class="at" style="color: #657422;">ordered.colors =</span> <span class="cn" style="color: #8f5902;">TRUE</span>,</span>
<span id="cb19-17">  <span class="at" style="color: #657422;">rot.per =</span> <span class="fl" style="color: #AD0000;">0.35</span>,</span>
<span id="cb19-18">  <span class="at" style="color: #657422;">use.r.layout =</span> <span class="cn" style="color: #8f5902;">FALSE</span>,</span>
<span id="cb19-19">  <span class="at" style="color: #657422;">scale =</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;">c</span>(<span class="dv" style="color: #AD0000;">2</span>,<span class="fl" style="color: #AD0000;">0.5</span>),</span>
<span id="cb19-20">  <span class="at" style="color: #657422;">color =</span> areas<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">$</span>color</span>
<span id="cb19-21">)</span></code></pre></div>
</div>
<div class="cell">
<div class="cell-output-display">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2020-10-17-formulario-pesquisa/areas.png" class="img-fluid" width="700"></p>
</div>
</div>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>http://novosite.fjp.mg.gov.br/↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>Conselho Regional de Economia Acadêmico de Minas Gerais:http://corecon-mg.org.br/academico/↩︎</p></li>
<li id="fn3"><p>https://www.bioconductor.org/↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>R Language</category>
  <category>Teaching</category>
  <guid>https://pedro-faria.netlify.app/posts/2020-10-17-formulario-pesquisa/pt/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 17 Oct 2020 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://pedro-faria.netlify.app/posts/2020-10-17-formulario-pesquisa/featured.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Introduction to pyspark</title>
  <dc:creator>Pedro Duarte Faria</dc:creator>
  <link>https://pedro-faria.netlify.app/publications/book/introd-pyspark/en/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="still-under-construction" class="level1">
<h1>Still under construction 🛠️ ⚠️!</h1>
<p>This book is still under active construction and development! This means that not all chapters are ready yet, and the current contents might change in the close future. However, you can already read some of its parts by <a href="https://pedropark99.github.io/Introd-pyspark/">visiting its website</a>.</p>
</section>
<section id="about-the-book" class="level1">
<h1>About the book</h1>
<p><a href="https://github.com/pedropark99/Introd-pyspark"> <button type="button" class="btn btn-primary">Official repository</button></a> <a href="https://pedropark99.github.io/Introd-pyspark/"> <button type="button" class="btn btn-primary">Read online</button></a></p>
<div style="float:left;display:flex;justify-content:space-between;padding:30px">
<div class="about-this-book-text">
<p>In summary, this book aims to give a solid introduction (for python and not python users) to the <code>pyspark</code> package, and on how to use it to build Spark applications for data pipelines and interactive data analysis.</p>
<p>Although we have a good range of materials about Apache Spark in general, such as <span class="citation" data-cites="damji2020">Damji et al. (2020)</span> and <span class="citation" data-cites="chambers2018">Chambers and Zaharia (2018)</span>, we do not have much abundance of materials about the APIs of Spark in “foreign” languages, like the Python (<code>pyspark</code>) and R (<code>SparkR</code>) APIs.</p>
<p>The reason for this is simple: the Spark API have a consistent structure across all languages. As consequence, a general book about Spark can fairly cover all languages at once. In other words, Spark code in Scala can be easily translated into python code with <code>pyspark</code>. Because the structure of the code is very similar between all languages.</p>
<p>So why this book? First, python is a more popular and friendly language than Scala or Java. If the reader is not interested in learning Java or Scala, why show Java/Scala code to him? Is very important to focus solely on what interest the reader, specially if it is in a language that he is familiar with. Second, I had some time to spent, and a lot of practical experience with <code>pyspark</code> on production to share (so… why not write a book about it?).</p>
</div>
<div class="cell" data-layout-align="center">
<div class="cell-output-display">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://pedro-faria.netlify.app/publications/book/introd-pyspark/featured.png" class="img-fluid figure-img" style="width:100.0%"></p>
</figure>
</div>
</div>
</div>
</div>



</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">References</h2><div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-chambers2018" class="csl-entry">
Chambers, Bill, and Matei Zaharia. 2018. <em>Spark: The Definitive Guide: Big Data Processing Made Simple</em>. Sebastopol, CA: O’Reilly Media.
</div>
<div id="ref-damji2020" class="csl-entry">
Damji, Jules, Brooke Wenig, Tathagata Das, and Denny Lee. 2020. <em>Learning Spark: Lightning-Fast Data Analytics</em>. Sebastopol, CA: O’Reilly Media.
</div>
</div></section></div> ]]></description>
  <category>Python</category>
  <category>Spark</category>
  <category>Book</category>
  <guid>https://pedro-faria.netlify.app/publications/book/introd-pyspark/en/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 11:25:07 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://pedro-faria.netlify.app/publications/book/introd-pyspark/featured.png" medium="image" type="image/png" height="215" width="144"/>
</item>
</channel>
</rss>
